Laskavý čtenáři!

Upřímně Ti gratuluji ke knize, kterou sis právě zakoupil, popřípadě ukradl v obvodní knihovně.1 Udělal jsi opravdu dobře, neboť toto je kniha určená – na rozdíl od většiny ostatních knih – především Tobě.

Napsal ji totiž náš člověk, čtenář jako Ty nebo já. Konečně! Konečně je nám, čtenářům, adresováno jaksi víc než jen ono obligátní strohé sdělení, abychom si na straně 97 laskavě opravili chybné znění věty „Zuzanka pomilovala houpacího koně“ – je nám adresována celá kniha! Konečně se mezi námi čtenáři našel jeden, který se dokázal vzepřít svévoli domýšlivých autorů. (Dost už ostatně bylo těch věčných experimentů, mnohovrstevných textů, proudů vědomí a bezuzdného střídání časových rovin!) Konečně se našel někdo, kdo dal našim čtenářským zážitkům (ať už jimi je okouzlení, nebo znechucení) pevný tvar, někdo, kdo nám zaplaťbůh pomohl definitivně vyřešit ty ustavičné dohady, zda jsou ta či ona současná díla jednoduše blbá, nebo složitě postmoderní. Někdo, kdo nám v neposlední řadě vyjevil pravdu, kterou jsme až dosud jen matně tušili: Ano, Pegas žere.

„Není pravda, že velký duch nikdy nesmrdí,“ říká autor této knížky, „neexistuje proto rozumný důvod, proč by se na Parnasu nevětralo.“

V osobě Michala Viewegha, tohoto novodobého Spartaka naší čtenářské obce, získáváš nyní, laskavý čtenáři, nejen chápavého přítele, ale i obratného obhájce svých práv a tiskového mluvčího zároveň.

Tvůj kolega – čtenář

1 Milý čtenáři, M. V. netušil, co nastane v budoucnosti. Tuto e-knihu sis stáhl zcela legálně bez jakékoliv platby či registrace, pravděpodobně z webu Městské knihovny v Praze. Připravila ji redakce MKP, jak je uvedeno v upraveném předcházejícím textu. Pozn. red.

Další truchlivý žert

Milanu Kunderovi

Tak jsem se po mnoha letech octl zase najednou doma. Stál jsem na Václavském náměstí, po němž jsem nesčetněkrát prošel jako dítě, jako chlapec i jako mladík (alespoň myslím, že to bylo Václavské náměstí – nebo že by to bylo Mariánské náměstí?), a necítil jsem žádné dojetí. Turisté okolo mne horlivě fotografovali jakési hodiny se dvěma malými okénky, kterými se pohybovaly barevné sochy apoštolů, a já jsem jen lhostejně upíjel z pepsi-coly. Ale klamal jsem se: to, co jsem pojmenovával lhostejností, byla jako obvykle zášť. Na čem mi vlastně záleží? ptal jsem se v duchu. Na čem lpím? Na bohu? Na vlasti? Na lidech? Ne, odpovídal jsem si, jediné, na čem mi ještě záleží, je román. A možná ještě na tom koženém křesle, jež jsem dostal od Aragona, který ho dostal od Brežněva. Vlastně je to směšné. Jako láska.

Vždycky jsem toužil prožít všechno: sprosté i vznešené. Polovinu toho úkolu mám sice za sebou, ale na jeho druhou část mi mnoho času nezbývá. A to ještě musím napsat přinejmeším dva nebo tři opusy, jak po vzoru hudebních skladeb říkám svým románům. Opravdu musím, chci-li být tak velkým spisovatelem, jako byl Leoš Janáček.

Ještě jednou jsem obhlédl nepěkné náměstí a zamířil jsem k hotelu, kde jsem měl zamluven nocleh. Cestou jsem si ještě koupil nějaké notové sešity, abych měl i tady v Praze do čeho psát. Říkám sice psát, avšak většinu času musím bohužel věnovat opravám práce mých překladatelů. Všichni mě nejrůznějším způsobem vylepšují, namlouvajíce si, že je to možné. Když si na to vzpomenu, chytá mne běs. Jeden španělský překladatel dokonce namísto mé původní věty „Strčil jsem jí ukazováček do rozpálené řiti“ bezostyšně použil vlastní text ve znění „Políbil jsem ji na chladnou tvář“! Jindy jsem v jednom francouzském vydání Nesnesitelné lehkosti bytí ke svému zděšení objevil zářivé ilustrace Heleny Zmatlíkové. „Žertování je srozumitelným výrazem odstupu,“ vysvětlila mi s úsměvem Zmatlíková. To ale nebyl žert – to bylo Letadélko Káně!

Náhle jsem pocítil obrovskou, zuřivou touhu po ženě, po jakékoli ženě, čím méně oduševnělé, tím lépe. Ideální by byla ta krejčovská panna, se kterou se v Paříži scházívám v zadní části toho malého krámku na Quai des Orfèvres, ale kde ji tady vzít? Záštiplně jsem hleděl na všechny ženy, které jsem cestou do hotelu potkával, avšak ve chvíli, kdy jsem byl nejvíc naplněn nechutí, dostala moje nenávist některé rysy příznačné pro sympatii: začal jsem se na ně usmívat a jednu nebo dvě jsem i naoko mile oslovil.

Když jsem dorazil k hotelu, bylo půl čtvrté. Recepční mi úslužně podal klíč od pokoje. Od chvíle, kdy završím svůj přesně promyšlený plán, mne dělila necelá půlhodina. Pouhá půlhodinka a provedu svůj další pověstný žertík! Jsem jimi doslova proslulý: není to ani týden, co jsem řediteli od Gallimardů namazal kliku kanceláře zubní pastou – myslel jsem, že se potrhá smíchy! Jenom mne mrzí, když mi občas někteří lidé v Čechách sugerují, že by moje žerty mohly být proviněním – zřejmě tady opožděně doznívá ona nesmírná moc, kterou křesťanství podsouvalo věřícímu jeho základní a nepřetržitou hříšnost… Tyto úvahy mne trochu rozladily, ale horká sprcha v hotelovém pokoji mi znovu vrátila dobrou náladu a příjemný pocit trvalého vzteku. Pod magnetofon jsem připravil příslušné kazety a papírovým ubrouskem jsem vytřel skleničky na koňak. Potom jsem z kapsy saka vytáhl onu inkriminovanou pohlednici a bůhví po kolikáté jsem si přečetl její text:

„Milá Olgo,“ stálo tam, „pesimismus je morfium lidstva. Podepisovat petice má hluboký smysl – to ať se Kundera třeba staví na hlavu. Tvůj Vašek.“

Nalil jsem si na prst koňaku, ne víc: musel jsem zůstat naprosto střízlivý, aby v okamžiku pomsty byla má paměť nedotčena (a přítel Kostka mi to všechno pro jistotu ze sousedního pokoje tajně natočí na video). Pomsta! Fascinuje mne odjakživa. Dva roky jsem na Sicílii studoval vendetu – jak dobře jsem těm temperamentním lidem rozuměl! Připadal jsem si jako jeden z nich. (Na druhé straně těžko snáším tragickou rozpolcenost skutečnosti, že pomsta je sladká a já jsem diabetik. Nikdy to nemohu vychutnat.)

Za čtvrt hodiny přijde. Přátelsky jsem zamával na Kostku do falešného zrcadla a pyšně jsem zavzpomínal, jak lstivě jsem se vetřel do péče Výboru dobré vůle, předstíraje úspěšně, že jsem citový mrzák! Jak rafinovaně jsem si ujednal tuto schůzku! Můj pohled znovu zabloudil na připravenou postel a snad proto jsem začal přemýšlet o lásce: její fyziologická mašinerie je tak složitá, že v jistém údobí života se mladý muž musí soustředit téměř výhradně na pouhé její zvládání a uniká mu pak vlastní obsah lásky, to jest žena, kterou miluje. Potvrzovala to i moje vlastní zkušenost – také mně všechny ty otvory v ženě připadaly kdysi nesmírně složité, často jsem si je pletl – a ženy mi pak unikaly do koupelny.

Na patře náhle zastavil výtah. Kdosi zaklepal. Plán se vyvíjel zdárně: byl jsem skutečný tvůrce života.

„Chtěl jste se se mnou sejít?“ řekla s úsměvem.

Odpuzoval mne i způsob, jak mluvila. Najednou jsem dostal strach, že začne zlehčovat své manželství a okrádat mne tak o jeho hodnotu právě ve chvíli, kdy se má stát mou kořistí.

„Jen mi proboha neříkejte, že máte nešťastné manželství,“ řekl jsem rychle. „Vašek je skvělý muž – třeba jak přece podepisoval ty petice…“

Nechápala.

„Svlékněte se, Olgo,“ řekl jsem tichým hlasem.

Dívala se mi do očí strnulým pohledem.

„Prosím?“ řekla.

Poodstoupil jsem a svlékl si sako.

„Jsem vaše pokoušení,“ řekl jsem temně. „Svlékněte se. Předveďte mi tu vernisáž! A pěkně largo!“

Nezmohla se na jediné slovo. Přiblížil jsem se těsně k ní. Na jejím krku se zlatě zablýskla olympijská medaile.

„Jsi truchlivý vůl!“ zařval přítel Kostka ze sousedního pokoje. „Tohle je paní Čáslavská…“

Prima večer

(text o nejdůležitějších věcech v Kostelci)

Josefu Škvoreckému

Čekal jsem na ni v portálu dveří Port Arthuru. Nešla, a tak jsem si strčil bambusový plátek do úst a představoval si, že je to plátek šunky. Proto jsem taky hrál na tenor, že se tak příjemně cucal. Irena přišla v úzké sukni, připojil jsem se k ní a jako zhypnotizovaný jsem se jí díval na pohyblivý zadeček.

„Ahoj, duše,“ řekl jsem. „Ty seš krásná!“

„Ale Danny,“ řekla a její hnědé oči se smály. „Copak chceš?“

„Nic.“

„Lžeš.“

„Nelžu.“

„Lžeš.“

„Vážně nelžu.“

„Vážně lžeš. Je to lež jako věž.“

„Teda, Ireno, ty seš!“

„Nejsem. Copak to nechceš?“

„Co?“

„To…“

„To? To ne.“

„Zase lžeš. Ty víš, že to chceš.“

„Kdy?“

„Furt.“

„Ale proč, Ireno? Proč?“

„Protože seš –“

„Co, Ireno? Co?“

„Sexuální loudil.“

„Ty seš krutá. Krutá a bezcitná.“

„To není pravda.“

„Je.“

„Seš úplně vedle,“ pravila Irena záhadně. Nad Kostelcem visel stříbrný měsíc a sněhová peřina kolem nás naplňovala ulici překrásným přísvětlím. „A vůbec,“ dodala, „to všechno jsou jen takový nicotný pubertální řeči, víš, Daníčku?“

„Tak to zase pr!“ řekl jsem a rozevřel jsem jí prsty pravé ruky. Udiveně mě pozorovala.

„A co je tohle, hé?“ ukázal jsem naštvaně do její prázdné dlaně. „To neviditelný, hé? Copak to není tvoje duše, hé? Copak ta tvoje duše nedává tomu našemu plácání třetí rozměr, hé?“ V literární teorii na mě nestačila.

„No jo,“ řekla užasle. „Tak leť, duše!“ – a odfoukla dušičku mezi zasněžené stromy.

Ohlédl jsem se. V kuželu zlatého světla pouliční lucerny se objevila Marie. Za ní šla Karla, Helena a Lucie a přicházely další. Nakonec jich bylo asi devatenáct. Připadal jsem si jako učitel na vyšší dívčí. Miloval jsem je a bylo mi z toho na umření. Náhle jsem si uvědomil, že jsem opravdu jejich třídní a že je můžu všechny osahat na školním výletě. Trochu mě zamrzelo, že mám kapavku. Irena se po mně koukla těma smějícíma se očima. Bože dej, ať ji získám! řekl jsem si v duchu. V teologii na mě taky nestačila. Začalo krápat.

„Čoeče, krápe,“ řekl jsem Ireně. „Revoluce se vodkládá na neurčito.“

„Nekrápe,“ řekla Irena maličko podrážděně. „Prosakuje ti obvaz.“

Nevěděl jsem, co mám na to říct, ale jenom chvíli. Byly doby, kdy mi dialog dělal problémy a často jsem nevěděl, co kdy mám říct. V kvartě jsem přišel na to, že je to úplně jedno.

„Ty seš krásná, Ireno. Fakt.“

V umění konverzace jsem dosáhl skutečného mistrovství. V dětství jsem totiž dlouho stonal a nějakou dobu mě ošetřoval Ernest Hemingway.

„Zdeněk je po smrti,“ řekla najednou Irena.

„Němci?“ zeptal jsem se účastně. Všiml jsem si, že mi sako dělá fajn záhyby.

„Medvědí skála,“ řekla Irena tiše. „Rozvázala se mu Dračí smyčka.“

Blbec, pomyslel jsem si potěšeně. Chvíli jsem snil o tom, že by se zabili všichni kluci z kapely a já zůstal jediným jazzmanem v Kostelci. To by teprv byla prima sezóna!

U Granady nás holky došly. V přítmí podloubí stál nějaký voják. Karla tvrdila, že to musí být Němec, když je válka s Němci. Měl jsem strach, že nás všechny zastřelí, ale potom jsem ucítil nezaměnitelnou vůni peprmintové žvýkačky.

„Are you American?“ zeptal jsem se. Měl jsem radost, jak mi to jde. Irena a holky zpozorněly: už se viděly v najlonkách se švem. První se chytla příležitosti Lucie – popadla vojáka za uniformu a snažila se ho odvést ke kostelu:

„Dz čérč! Fyftýn senčury!“ řvala na něj. „Hef jú najlons?“

„I can speak better,“ řekla klidně Lenka. „I’m the best guide of all.“

Voják se ale tvářil jako Mongol, až jsem začal panikařit, že je to Rus. Nenápadně jsem schoval svoje zlaté hodinky do kapsy a přitom jsem se nechtěně dotkl zhnisané předkožky:

„Jááúúú!“ zařval jsem.

„Neser, čeče!“ řekl voják. Byl to Andělín Střevlíček.

„Na to se vyseru!“ povídám překvapeně.

„Kam si to sereš, Danny?“

„Sereme si to kolektývně,“ řekl jsem pyšně a ukázal jsem na holky.

„Nějak se sereš,“ povídá Andělín.

„Neposral ses?“

„Neser mi na hlavu: Sereš se jak velkej sráč!“

„Naser si, Andělíne!“

„Mám ti jednu nasrat?“

„Už strachy seru…“

„Vyserte si všichni voko,“ řekl znechuceně Andělín.

„Teď jsi nás teda přesral,“ řekl jsem pobaveně.

„Už mě ty vaše sprosťárny serou,“ řekla Irena. „Serete je totiž úplně všude.“

„Něco tam nasrat musíme,“ vysvětloval jí Andělín. Měl pravdu.

„Ireno, neser,“ řekl jsem. „Nevíš, co napsal Nezval: Mne oslní zahrada uprostřed věty / anebo latrína nezáleží na tom / již nerozeznám jevy podle půvabu / nebo ošklivosti kterou jste jim přiřkli!“

„Ten si zas nasral do krku,“ řekl Andělín.

Někdo navrhl, abychom se raději šli vykoupat.

„Nemám plavky!“ řekl jsem rychle. „A taky musím ke zpovědi.“

„Tě noha, idyote,“ řekla Marie.

„Jen pojď, Daníčku, hezky s náma,“ řekla pomstychtivě Irena.

Odtáhli mě s sebou. Zůstal jsem v kalhotách a sedl jsem si na lavičku pod skokanským můstkem. Dělal jsem, že se dívám do bazénu, ale ve skutečnosti jsem se díval, jak se holkám na skluzavce zařezávají plavky do rozkroku. Obzvlášť se mi líbila jedna blondýnka.

„Čechoameričanka,“ informoval mě plavčík. „Hrozně nám tu przní jazyk.“ Bylo znát, že je původní profesí bohemista. Přestal jsem ho poslouchat a zatvářil jsem se co nejsvůdničtěji. Za chvíli ke mně připlavala a chytila se okraje bazénu. Mezi ňadry se jí udělala rozkošná úžlabinka, ale já jsem se raději zadíval na spáru mezi dvěma dlaždičkami, protože vzrušení bolelo.

„Ty nelajkuješ swimování?“ zeptala se s úsměvem.

„Nemám plavky,“ řekl jsem opatrně. „I’ve no trunks.“

„Don’t worry.“

Vylezla z vody. Celá se leskla a voněla chlórem. Já jsem voněl penicilínem.

„Ty nenýduješ tranky,“ řekla. „Džojnuj se k nám na klouzačku.“ Cosi v jejím obličeji mě varovalo. Ještě jednou se připitoměle usmála a já jsem pochopil, že to musí být učitelka. Vyděsilo mě to: Všichni učitelé jsou polovzdělanci.

„Máš krásnou pinkovou skin,“ řekla obdivně a rozepnula mi příklopec.

„Jááúúúú!“ zařval jsem.

„Oh shit!“ zvolala. „Lúkněte na toho ilavýho bérdíka!“

Ztráta slabikáře
aneb
Děvčátko je bez sebe

Sylvii Richterové

Babička Anežka měla obrovskou představivost. To mě k ní přitahovalo a proto jsem ji nenáviděla. Dědeček vždycky sedával ve starém křesle a zpíval si: „Žežuličko v lese, rozpomeň se, jaké je to milování, když mě holka nechce.“ Babička většinou zpívala „Stillige Nacht, heilige Nacht“, protože si pořád představovala, že jsou Vánoce.

TO křeslo dvacet let potřebovalo nový potah a dvacet let ho nedostalo. Ve větě „To křeslo potřebovalo dvacet let nový potah a dvacet let ho nedostalo“ je skryta celá historie naší rodiny. Je to hotový román a ještě zbývá na novelu o třech čalounících.

MOJe dětství je spojeno se Stalinem. Měla jsem ohmataný sešitek, kam jsem si kreslila srpy a kladívka a siluety Pávky Korčagina. Nosili jsme khaki košile s rudými šátky, chlapci krátké kalhoty, děvčata květované sukně. Potahy na křesle byly samozřejmě na lístky.

KDYŽ babička Anežka přestala nosit podprsenku, byla neforemná. Tak dlouho se přelévala z pokoje do pokoje, až jsme jí se sestrou začaly říkat Améba. Odpadky v koši vždycky hrozně páchly a pionýrský vedoucí nám na každém táboře svítil baterkou mezi nohy, ale jinak bylo naše dětství šťastné. Babičce Anežce naopak všichni zemřeli: prvorozený syn záhy po porodu, její bratr se zastřelil záhy po odvodu, strýc se oběsil a teta si podřezala žíly. Dědečkovi chyběla k sebevraždě odvaha. V přestávkách mezi písničkami nám často vyprávěl, že čeká na nějakou zákeřnou nemoc. Byl ale zdravý jako řípa a veškeré nemoci se mu vyhýbaly, až musel vzít zavděk obyčejným zánětem spojivek. – Chyběla mu vůle k životu, řekl tenkrát sestře lékař. Babička chtěla dědečkovi zatlačit oči, ale promáčkla mu pouze černé brýle.

MOC RÁda jsem s tatínkem zalévala plaňky v našem plotě. Plaše se přitom usmíval a s tajnou závistí pozoroval živý plot našeho souseda. – Někdo se holt narodil jako smolař, řekl mi jednou tatínek. Bylo mi ho líto.

PŮVODNě jsem chtěla psát knihu o mamince. Nakonec jsem se rozhodla, že se raději stanu spisovatelem. Nepřestávám věřit, že jednou napíšu knihu, která to nebude popírat. Popřípadě dva texty, které se budou popírat navzájem. Něco jako „Na západ od pekla“ a „Na východ od ráje“.

MAMINKA byla tak trochu mimo. U babičky v pokoji byl stále cítit nasládlý zápach, ačkoliv koš s odpadky jsem pokaždé včas vynesla. – Měla bys dát pryč tu kočku, máti, řekla maminka nepřítomně. Popletla to: babička žádnou kočku neměla. Později tomu ale sama uvěřila a začala pro kočku kupovat zavináče – přirozeně, že zůstávaly netknuté. Babička proto začala přidávat do misky k uzenáčům roztlučený Brufen, neboť se domnívala, že kočku berou záda.

ZDÁ SE, ŽE Na to jdu nesprávně: místo abych navlékala dny na pevnou nit, snažím se tady v Římě pochopit, jak spolu souvisí moje já a regál s hrubou moukou v samoobsluze v Dejvicích.

HROU V KOSTky se stává šestibokým. Hrou v karty se stává dvouhlavým. Tatínek jednoho dne zdvihl hlavu od šachovnice a při pohledu do zrcadla zjistil, že je kůň jménem E 6.

JE TO TAKOVÁ nijaká historie. Nijaká hlavně proto, že dost dobře nevím, co s ní. Zapomenout ji? Vydat?

ZA NEJHEZČÍ Příhodu z celého září a října pokládám to, že jsem propotila skelný papír. O tom mluvím proto, že se mi zdá, jako by to, oč nám běží, bylo mimo slova.

A NEŽ KAPR DĚLAl mrtvého, plaval. Vánoce. Na náměstí je veliká ohrada, kde prodávají stromečky. Mrzne. Stromečkem vždycky klepneme o dláždění, aby se pěkně rozevřely větve. – Přichází vévoda z Kentu, říká pokaždé prodavač. Odvezli ho do léčebny týden po naší mamince.

OPISUJI SVÉ DĚTství v kruzích větších a větších. Někdy si připadám jako kabina na Ruském kole. Jindy si dokonce připadám jako sputnik.

ÚZKOST. OTÁZKY. ALMARY. JANA Z ARCU. Zatím jsem spokojena s tím, jak se mi podařilo rozložit svoji původní představu o této knížce. Škoda jen, že jsem zároveň rozložila i čtenáře. Ale nelze současně psát a naříkat si. Ostatně je tu ještě odborná kritika.

ZJISTIT, O CO TU VLASTNĚ ŠLO.

UŽ TO CHÁPU: MOJE JÁ SOUVISÍ S DRUHÝM REGÁLEM VLEVO nahoře v té lékárně poblíž Piazza Bologna.

Muka velrybí obraznosti

Vladimíru Páralovi

1. David

V mládí každý věří, že svět začal teprve jím,
že je tu vlastně všechno jen kvůli němu.

— Goethe

1. července 1984 v 17.59 vběhl David Behr (20/182) na šedobílý mramor vstupní haly pražského velkonádraží jako MLADÝ MUŽ, JENŽ PŘIŠEL KONAT VELKÉ ČINY, zrakem přelétl display informační tabule (VARNA ČEDOK 18.40), a obléknutím modrého pracovního pláště s hlavičkou JÍDELNÍCH A LŮŽKOVÝCH VOZŮ získav potřebnou autoritu, prošel mezi poslušně se rozestupujícími cestujícími až na III. nástupiště ke svému vagónu BAC 915742. Po jeho odemčení za sebou ještě pečlivě zavřel (což provázeno tichým nesouhlasem nedočkavého davu) a vylepil na skleněné dveře jednotlivých kupé jmenné seznamy, dodané mu pracovníkem cestovní kanceláře: DORA, DÁŠA, IRENA, četl polohlasem ženská jména plná příslibů, DÍVČÍ JMÉNA TAK PODIVNĚ OZVÁNĚJÍ LOUKU KVETOUCÍ MEZI ČERVEN A LES, recitoval už nahlas a desetiletá četba světové literatury mu dodávala jistotu, že je schopen velkých činů a vášní (ačkoli někteří lékaři mu tvrdili opak). Nakonec si s přiznanou rozkoší oblékl nažehlený bílý číšnický rondon ze 100% bavlny, místo předpisových služebních kalhot (nemožné černé, dlouhé) si natáhl krátké seprané džínsy, ještě triumfální pohled do zrcadla ve služební kuchyňce (MUSÍM KONEČNĚ VIDĚT MOŘE! MUSÍM KONEČNĚ POZNAT LÁSKU! MUSÍM SE STÁT MINISTREM DOPRAVY A SPOJŮ!) – a po otevření vagónových dveří nastavil hruď tomu přívalu života, kufrů, ňader a nafukovacích matrací.

2. Evžen

Bohužel budoucnost není již tím, čím bývala.

— Valéry

Dveře vagónu tedy otevřeny a pod nimi shromážděný dav zaměstnanců n. p. CHEMOX se vzrušeně zavlnil. Psychologie stáda, pomyslel si s odporem ing. Evžen Chrást, CSc., (46/175) a patou rozdrtil oharek právě dokouřené cigarety KENT ROYAL (Made in USA). Určitě se tam budu nudit, kdo dneska relaxuje v Bulharsku? Geograficky, etnograficky i intelektuálně je to absolutně sterilní lokalita, ale musí to zkrátka být, neboť v akusticky dokonalých podnikových kuloárech se už proslýchá cosi o buržoazním životním stylu manželů Chrástových (se závistivými poukazy na jejich neoklasicistní vilu v Zahradní Čtvrti, dvě nablýskaná VOLVA v garáži a každoroční dovolenou ve sladké Francii), musí to být, protože vyčerpaný, vysátý a zničený ředitel Caban stárne s každou tabletou Alnagonu (často až 30 denně), zatímco ostatní náměstci se jako draví supi slétají nad jeho mahagonovou rezidencí. Musí to být, protože ODLIŠNOST BUDÍ NENÁVIST, připomněl si ing. Evžen Chrást svého oblíbeného autora, již s pohledem na masivní platinový náramek svých hodinek SEIKO (Made in Japan), a uchopiv svůj vysoce elegantní kožený kufr SEA LORD (Made in England), vykročil ve svých perfektních, perforovaných a perfidních mokasínech (Made in Italy) velmi zvolna k vagónu.

3. Dora

Jsou pomluvy, před kterými i nevinní ztratí odvahu.

— Napoleon

„No konečně – kde, prosím tě, vězíš?“ řekla svému muži závodní lékařka n. p. CHEMOX MUDr. Dora Chrástová (43/168/68), znervóznělá vedrem, pobíhajícími dětmi a krutě mladými laborantkami, a když se nedočkala odpovědi (UŽ MI ANI NEODPOVÍDÁ!), odvrátila se od něho, předstírajíc, že přepočítává zavazadla. Milujeme se už jen třikrát ročně, uvědomovala si, na můj svátek, na moje narozeniny a na MDŽ, a to ještě musím pokaždé přijít s něčím novým, aby to vůbec šlo (naposledy na šesti rolích hliníkové fólie – a pak proč pořád není alobal!). No tak tedy HA HA HA, ale je to spíš k pláči, a navíc mi dochází inspirace a narozeniny se blíží… A teď ještě ke všemu to Bulharsko, ten příšerný Balkán, ale musí to být, protože úhlavní nepřítelkyně a předsedkyně závodního Svazu žen Vlasta Marková se již nechala slyšet, že nám podnikový kemp na Slunečném pobřeží zřejmě není dost dobrý, prostě FRONTA JE VŠUDE, TÝL NEEXISTUJE, a tak chatka v tom hnusném kempu jako POLNÍ STAN PŘÍŠTÍHO GENERÁLA a já jako jeho VÁLEČNÁ ŽENA – a MUDr. Dora Chrástová nastoupila do vagónu za svým mužem plna odhodlání, chuti, sil a šťáv.

4. Dáša

Názory lidí jsou částí jejich štěstí.

— Shakespeare

Dveře vagónu otevřeny a pomocná laborantka Dáša Poláková (19/163) se čile shýbla pro svůj chatrný lepenkový kufřík s oplechovanými rohy a obtisky zámku Bouzov (předloni s paní Brázdovou), České Lípy (v osmé třídě se školou) a Lipenské přehrady (loni s podnikem). LETOS UŽ TEDY UVIDÍM MOŘE, pomyslela si Dáša šťastně, BOŽÍNKU, AŽ TO BUDU VYPRÁVĚT DOMA V NOUZOVĚ! – a potom otřela zelenou koženku sedadla doma již nachystaným hadříkem namočeným v saponátovém prostředku JAR (Kčs 6,50), zatímco obličej, podpaží, prsa, břicho, stehna a pohlaví si otřela cestovním hygienickým ubrouskem AFRODITA (Kčs 0,50).

5. Irena

Před svým odjezdem do Maroka rozhodla se filmová herečka
B. Bardotová dát si vpíchnout injekci očkovacího séra do paže.
Podle jejích zkušeností budou na tomto místě stopy po očkování méně vidět než na horní partii nohou.

— časopis Mladý svět č. 42/1966

Dveře vagónu již otevřeny, ale mzdová účetní n. p. CHEMOX Irena Bergerová (26/175/58 – 90/60/90) stále ještě na zadním sedadle taxíku a řidič nepřetržitě nabádán k rychlejší jízdě, KRÁLOVNY ALE PŘICHÁZEJÍ POSLEDNÍ, při přechodu z dlažby na hladký asfalt magistrály protáhlé zasvištění pneumatik a ihned do nejrychlejšího pruhu, konečně směrovky, brzdy a spropitné důstojné královny, KTERÁ ODJÍŽDÍ ROZŠÍŘIT SVOJE DRŽAVY (po miss Chemox jistě i miss jeho bulharské kolonie), ale hlavně a především: PŘÍTOMEN NÁMĚSTEK CHRÁST a navíc ve SPOLEČNÉM kupé (stálo mě to láhev skotské a jeden výlet za město) – a Irena Bergerová potřásla svou nádhernou plavovlasou hlavou, aby zaplašila případné výčitky svědomí a mohla se plně soustředit na promýšlení dalších psychologických fint, které použije v rámci útoku na mocného a vlivného náměstka, jenž (jakmile podlehne) snadno dokáže přihrát funkci VEDOUCÍ MZDOVÉ ÚČTÁRNY… A oddala se myšlenkám na tuto nekonečně příjemnou perspektivu, něžným jako první láska či vzpomínka staré kurtizány.

6. David

Mládí touží po experimentu.

— Stevenson

„… polibek kapesník siréna lodní zvonec,“ recitoval David Behr, vykloněn z okna ztěžka se rozjíždějící vlakové soupravy, vnímaje přitom integrální směsici ženských slz, posledních rad, vzrušených výkřiků a vztyčených paží. Mosty k nízkému opatrnictví tedy spáleny, do hladiny stojaté vody tedy udeřeno, ale tyto úvahy náhle přerušeny slastným zrychlením, ještě poslední špinavé domky železničního depa a záhy už Libeň jako pouhá PERIFÉRIE VŠEDNOSTI, brzy pak rovina Polabí s příslibem rumunských hor – a David Behr usedl k rozložené mapě, a nespokojen s dosaženým teprve Kolínem, pokradmu se ohlédl a nenápadně prodloužil vlastnoručně zakreslenou trasu až k Havlíčkovu Brodu.

7. Evžen

Boj pohlaví se odbývá tradičními zbraněmi.

— S. J. Lec

V kupé téměř 35 stupňů Celsia a navíc vůně údajně osvěžujícího ubrousku AFRODITA – kdyby Afrodita takhle voněla, rozhodl by se Paris pravděpodobně jinak, pomyslel si trpce ing. Evžen Chrást, iritovaný nucenou koexistencí čtyř osob v tak malé místnosti. BOŽE, KDE JE KONEJŠIVÝ CHLAD KLIMATIZACE LETADEL AIR FRANCE?!

„Nevadilo by vám, kdybych si trochu odložila?“ ptá se s průhledně nevinným úsměvem ta holka z účtárny, jejíž drzá aspirace na funkci vedoucí už dlouho bije do očí.

„Prosím, prosím… Jak je vám libo!“ Jen se klidně svlíkni, vysmíval se Evžen v duchu zcela konvenčnímu zahájení Ireniny invaze. To tílko ovšem… nutno přiznat… jsou zde určité nepopiratelné… kvantity a kvality.

8. Dora

Tomu, kdo mnoho žádá, mnoho schází.

— Horatius

„To je ale rozkošný nátělníček, Irenko,“ snaží se křečovitě MUDr. Dora Chrástová a pěje dál svou chválu onoho titěrného kousku prádla až do všemi pocítěné trapnosti. Její make-up už nyní definitivně rozleptán potem a únavou z cesty, takže vrásky na čele, kolem očí a dokonce i úst, dále nutno zakalkulovat pět či šest tukových varhánků, skládajících se k okraji příliš těsných kalhotek, plus dvě ztěžklá ňadra, jejichž ochablost nepříjemně kontrastuje s vyzývavě původními tvary těch Ireniých – VLASTNORUČNĚ BYCH JÍ JE UŘEZALA…! TAK KDE KSAKRU JE TA PROKLAMOVANÁ VYROVNANOST ZRALÉ ŽENY, KTERÁ UŽ ZTRATILA NEKOORDINOVANÉ POHYBY HŘÍBĚTE…?! AUU, TO BOLÍ! AUUUUUUU!!!

9. David

Budiž srdce šťastné nebo trpící,

vždy potřebuje ještě jedno k sobě.

— Němcová

Po krátkém energickém zaklepání vstoupil David Behr do kupé číslo 6, aby zaevidoval objednávky kávy, piva a limonád (veřejně na papír) a nejkrásnější dívku svého srdce a vagónu (tajně do své videopaměti), když vtom veškerá jeho pozornost stržena profesionálně líbezným úsměvem Ireny Bergerové: TAK JSEM TĚ KONEČNĚ NAŠEL JÁ SI TĚ VYPROSIL NA JARNÍ BOUŘCE DAR KRÁSNÝ JSI UTKANÝ Z PAR – a David Behr se vypotácel z kupé na olivově zelené linoleum chodbičky, a zachytávaje se cestou za držadla ze stříbřitého chromu, dorazil do služební, krémově žluté kuchyňky, kde se při mihotavém světle modravých plamínků bíle smaltovaného vařiče několikrát marně pokusil začíst do Stendhalova románu Červená a černá.

10. Dáša

Do žen a do melounů se nevidí.

— Italské přísloví

To byl, božínku, pěkný chlapec, pomyslela si Dáša Poláková, když se po Davidově odchodu její oči opět vrátily na stránky západoněmeckého časopisu BURDA (vypůjčen od slečny Ireny), kterým si okouzleně listovala již celé dvě hodiny. PROČ SE ALE NA MĚ NEPODÍVAL…? BOŽÍNKU, TOHLE JSOU ALE PĚKNÉ ŠATIČKY!

11. Irena

Lepší vládnout v pekle než sloužit v nebi.

— Milton

S tebou by to sice mohlo být krásné, pomyslela si Irena Bergerová po Davidově odchodu, ale já musím probudit jiskru v tomhle stárnoucím pánovi, jehož chladná odměřenost se zdá držet už jen na tom uzlu vzorně utažené kravaty – a hroty jejích ňader prosvítající řídkou tkaninou tílka opět zamířily na ekonomického náměstka, OTOČENÍ DVOUHLAVŇOVÉ TANKOVÉ VĚŽE a z betonové bariéry inženýrovy zdrženlivosti odletují metrové kusy zdiva, přestože stále odvrací pohled do černého již okna: ALE ALE, PANE INŽENÝRE, CO TAM V TÝ TMĚ VIDÍTE?!

12. Evžen

Milovat a být rozumný nemůže ani bůh.

— Publius Syrus

Noc ukazuje hvězdy a ženy v lepším světle, pomyslel si hořce už akutně znejistělý ing. Evžen Chrást při pohledu na Irenu Bergerovou již v superkrátké noční košilce, efektně odhalující více než 85 % jejího broskvového epitelu. Boj se vyhrocuje, přičemž nejslabším úsekem inženýrovy obranné linie jsou evidentně genitálie, o jejichž kolaborantských tendencích je Evžen zpravován ve stále se zkracujících intervalech, a tak raději taktické stažení do klidu chodby, kde zapálena cigareta KENT ROYAL a hladce oholená tvář vystavena do otevřeného okna vstříc nočnímu větru a trnitým větvím akátů, když vtom za jeho zády znovu Irena s ručníkem a mýdlem coby pouhými rekvizitami (protože už se myla!) a při vzájemném vyhýbání mu přitiskne ňadra k hrudi: UŠTKNUTÍ ZMIJÍ S OBROVSKÝMI ÚSTY – a inženýr Evžen Chrást ztěžka nalehne na velmi zvolna se přivírající dveře umývárny, které se pro něj otevřou (Irena v nich již zcela nahá) – a zavřou.

13. David

V lásce, která má být trvalá, je nejhorší přechod od lži k pravdě.

— Rey

Ve služebním kupé zatím David Behr v očekávání státních hranic (vzrušeně, protože přes ně poprvé) a celníků (klidně, protože nepašuje), a čtrnáct miliard neuronů jeho mozku (schopných vytvořit osmdesát oktiliónů kombinací) tiskne pořád jen oněch pět písmen IRENA… Pokušení je ucpaná pijavka na varlatech, a tak za hodinu nachozeno nervózních 13 kilometrů od okna ke dveřím, až konečně vypuzen na chodbu právě včas, aby stihl zahlédnout výjev ve dveřích osvětlené umývárny: „Bože!“ vykřikl zoufale David Behr, ale to už západka zámku zaklapnuta a pro něj pouze červené OBSAZENO – a tak štván vlakem jako raněné zvíře TEĎ SE MILUJÍ! TO BOLÍ! AUU! AUUU! až ke dveřím vagónu, které pak v náhlém popudu otevřeny a David vykloněn do tmy, neochvějně odhodlán vrhnout se proti světlům příštího protijedoucího rychlíku PANONIA.

14. Dáša

Láska se podobá neočekávaně ulovené opici.

— Stroupežnický

Všechno hezké má svůj konec, připomněla si Dáša Poláková oblíbená slova paní Brázdové, když trochu zklamaně otočila poslední stranu časopisu BURDA. Potom si přes noční košilku oblékla laciný jutový župan, avšak v umývárně stále obsazeno, a proto čekání v úzké chodbičce: Kde se tu bere ten průvan? podivila se v duchu a popošla blíže ke dveřím vagónu, kde po příslušném výkřiku David její rukou stržen zpět právě ve chvíli, kdy se v ohybu trati objevila žlutá světla protijedoucího expresu Silencia.

„Božínku, ty můj božínku,“ zlobila se, „takový hezký chlapec!“ Její slova Davidem akceptována jako PEVNÉ BODY V DESTRUOVANÉM VESMÍRU: „… a přijedeš k nám a já tě představím našim a paní Brázdová nám upeče dýňový koláč…“

„Tak jsem tě konečně našel!“ vzlykne šťastně David Behr a Dáša Poláková mu utře zpocené čelo hygienickým ubrouskem AFRODITA (Kčs 0,50).

Chvála metody

Ladislavu Fuksovi

I

Když přišel z nákupu, byla téměř tma, a tak hned v předsíňce rozsvítil. Objevil se jeho stín, a než se odvážil pohlédnout zpět na dveře, stín se vrhl na dopisní schránku a pak do pokoje.

Jeho stín stiskl knoflík lampy, roztrhl obálku a přelétl první a poslední řádku.

Klesl do křesla u psacího stolu a jeho oči ustrnuly na obrázku dobříšského zámku na bledém stínidle lampy.

„Mám zničené nervy, slípko,“ řekne svému psovi s pohledem upřeným na zámek, „když se ve schránce něco bělá, hned vidím pozvánku na večeři do Klubu spisovatelů nebo na besedu se čtenáři – a zatím jde o jakousi hloupost z dopravního inspektorátu…“ A potřásaje hlavou, vezme dopis a čte: „20. dubna 1974… … Vážený soudruhu…!“

Všecek rozrušen nese nákup do moderně zařízené kuchyně. „Uvaříme, slípko,“ kývne na psa, jenž ho zvědavě pozoruje, „dnes budeme hodovat,“ a ukáže mu zakoupené vepřové řízky. Chtěl by je obalit, ale neví jak. Nejprve ve strouhané housce? Nebo nejdříve ve vajíčku?

„Jak to ta paní Šternová dělala? To je takový postup!“

Ruce nad kuchyňským pultem se na okamžik zastavily v prázdném vzduchu. Postup. Metoda! Kdy to jen už slyšel?

II

Tehdy na počátku šedesátých let pracoval jako řadový úředník v Národní galerii. Bylo mu bezmála čtyřicet, ale dosud se mu podařilo publikovat jen jednu jedinou věc, odbornou práci o zámku Kynžvart. Jeho poštovní schránka zůstávala stále prázdná. Zoufal si.

Jednoho dne dostal v galerii úkol přenést několik velkých obrazů do druhého poschodí. Smutně a bezradně je pozoroval: bylo zřejmé, že bude muset jít přinejmenším třikrát. – A pak se začal naplňovat jeho osud.

Napadlo ho, že může obrazy naskládat na sebe, od největšího až po ten nejmenší. Učinil tak, podebral je nataženými pažemi a stoupal po schodišti vzhůru, zalitý potem, ale šťastný. Spolupracovníci, kteří ho potkávali, netušili, že stoupá ke hvězdám. Oči mu slzely podivným vzrušením: aby byl co nejdříve doma ve své garsonce, u svého psacího stroje.

Neboť panu Ladislavu Fuksovi začalo svítat. Ta první metodická otázka, kterou si na cestě domů, plné naděje a spásy, položil, zněla:

„Kdo dnes jako autor uspěje?“

A metodická odpověď byla:

„Ten, kdo na to jde prakticky, postupem, metodou.

Ten, kdo napíše něco, na čem se shodnou všichni.

Ten, kdo něco tradičního, osvědčeného napíše netradičně.

Ten, kdo napíše něco módně psychologického, ale přitom dostatečně pokrokového, třeba protifašistického.“

Doma nedočkavě svlékl kabát a dychtivě si přitáhl psací stroj. Rozsvítil lampu a z jejího stínidla proti němu zazářil dobříšský zámek. Jeho tělo už nevrhalo stín. Jeho pes už nebyl slípka.

„Pan Theodor Mundstock,“ napsal na titulní list.

III

A tak si i nyní po letech znovu připomněl ono tajemství záchrany: že takto metodicky musí myslet stále.

Bylo mu, jako by se znovu narodil.

A první metodická otázka, kterou si položil, zněla:

„Kdo dnes jako autor uspěje?“

A metodická odpověď byla:

„Ten, kdo napíše něco, na čem se shodnou všichni.

Ten, kdo alespoň trochu netradičně napíše něco tradičního, osvědčeného.

Ten, kdo napíše něco módně psychologického, ale přitom důkladně pokrokového, třeba něco kritického o poúnorové emigraci.

Ale především ten, kdo nepíše nic příliš temného.

A ten, kdo nepíše o židech.“

IV

Pan Ladislav Fuks se dívá, dívá se pozorně. Ale co vidí, to jeho pokojík není. To není kulatý stolek s křesílky, psací stůl s lampou, zrcadlo u okna, pohovka, která se navečer proměňuje v lůžko. Pan Ladislav Fuks se dívá pozorně a vidí – budovu nakladatelství.

V čem spočívá způsob pana Fukse? V kolosálním nalézání všech možných situací, v podrobných, do všech jednotlivostí vypracovaných postupech. Jak na Národní třídu pojede? V kolik hodin? Jak pozdraví? Čest práci? V které ruce ponese rukopis? V pravé? Ano, ta je silnější. Ale kterou pak podá šéfredaktorovi? Náhle mu bleskne hlavou, že jsou možná věci, na které se člověk ani nepřipraví.

Klid, jen klid, říká si. Je pouze třeba jít v oné metodě až do krajnosti. To zcela postačí. I kdyby měl psát pro děti o Fučíkovi. – A pan Ladislav Fuks, s blaženým úsměvem na tváři, bezmocně vzdychne.

Když ti není pomoci,
zkus vyběhnout do noci

Zdeňku Zapletalovi

Panelák číslo 666 stál v Leninově ulici v Gottwaldově. Měl čtyři podlaží. Postavili si ho lidé sdružení do bytového družstva. Postavili si ho svépomocí, aby měli kde bydlet. Postavili si ho z panelů. Bylo to v době, kdy se v Čechách stavěly paneláky z panelů.

Celkem v Paneláku bydlelo osm rodin v osmi bytech. Dohromady bydlelo v Paneláku osm žen, osm mužů a čtrnáct dětí. Ve vstupní hale viselo na zdi osm poštovních schránek označených číslicemi 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7 a 8. Ve schránkách často bývaly dopisy, které měly v pravém horním rohu orazítkovanou známku. Ve sklepě měli obyvatelé Paneláku osm kójí označených číslicemi 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7 a 8. V místnosti na úschovu kol měli obyvatelé Paneláku třicet jízdních kol, osm dámských, osm pánských a čtrnáct dětských. Bylo to v době, kdy se lidé v Čechách na kratší vzdálenosti s oblibou přepravovali pomocí jízdních kol.

Všichni muži, kteří v Paneláku bydleli, se poznali v době, kdy Panelák společně stavěli. Byli to Doktor, Řezník, Inženýr, Tesař, Pilot, Právník, Zedník a Lékárník. Lékárník o svých sousedech dlouhá léta přemýšlel. Ten dělá to a ten zase tohle, pochopil nakonec. Lékárník byl lékárník, ale měl sklony k filozoficko-sociologickým úvahám.

Jednou před lety, když lopatami a krumpáči společně hloubili základy budoucího Paneláku, prohlásil Řezník: – Chlapi, až to postavíme, budeme jenom žrát a chlastat a čumět na video a jebat. Znělo to jako program a všichni nadšeně souhlasili. A budeme o tom psát, předsevzal si Lékárník.

Toho večera, kdy Inženýr a jeho žena Prodavačka šli na návštěvu k Pilotovi, padaly na střechu Paneláku vločky sněhu. Bylo to v době, kdy v Čechách padal sníh v podobě vloček. Inženýr a jeho žena Prodavačka vyšli po šedivém schodišti kolem šedivého zábradlí do druhého patra, kde bydlel Pilot a jeho žena Letuška. Přede dveřmi stál botník, ve kterém byly zimní boty Pilota a zimní boty jeho ženy Letušky. Letní boty Pilota a letní boty jeho ženy Letušky byly uklizené ve sklepě označeném číslicí 3. Byl to sklep Pilota a jeho ženy Letušky. Uklidila je tam Pilotova žena Letuška. Bylo to v době, kdy v Čechách uklízely letní boty do sklepa ženy.

– Nezouvejte se, řekla Inženýrovi a jeho ženě Prodavačce Letuška, když jim otevřela. Inženýr a jeho žena Prodavačka se na ta slova zuli. Bylo to v době, kdy se lidé v Čechách na slova – Nezouvejte se automaticky zouvali. Pilot byl jako obyčejně opilý. – Už jste viděli ožralého pilota? použil Pilot svou obvyklou průpovídku. – Viděli, řekl Inženýr, protože Pilot byl opilý prakticky stále. Byl opilý i toho dne, kdy všechny obyvatele Paneláku naložil do letadla, které pilotoval, aby je v rámci levnějšího zkušebního letu takto výhodně přepravil na dovolenou do Dubrovniku. Tenkrát přistáli ve Varně. Jindy se stalo, že Pilot, který začínal na práškovacích letadlech, otevřel při přeletu nad Záhorskou nížinou zavazadlový prostor, protože se v opilosti domníval, že je to zásobník na hnojivo. Bylo to v době, kdy přítomnost dusičnanů v jednom litru české moči sedminásobně převyšovala přípustnou normu.

– Přinesl jsem novou kazetu, řekl Inženýr a založil kazetu do Pilotova videopřehrávače. Film se jmenoval Three Black Tails a líčil příběh tří mladých mužů tmavé pleti, kterým se líbily bělošky se světlými vlasy. Inženýr a Pilot se během projekce tvářili rozmrzele. Prodavačka a Letuška se chichotaly. Bylo to v době, kdy podle statistických průzkumů dvě třetiny mužů v Čechách věřilo, že existuje přímá spojitost mezi pohlavní výkonností a délkou penisu. – Někdy mám chuť od všeho utéct, řekl Inženýr, prostě se sebrat a běžet. Všichni tři černoši měli obrovitý, temně fialový žalud. Bylo to v době, kdy Sovětský svaz rozmísťoval v Čechách rakety s jadernými hlavicemi. – Já někdy taky, řekl znechuceně Pilot, už mě přestává bavit hledat Arabům kufry v Záhorský nížině.

Toho večera, kdy na střechu Paneláku padal sníh v podobě vloček, dostal Řezník další žlučníkový záchvat. Přibližně půl hodiny chodil po kuchyni a nenávistně hleděl na fritovací hrnec, mikrovlnou troubu a automatický opékač topinek. Nakonec bolest nevydržel a vybral z mrazicího boxu kilogram jater a pět vepřových kotlet a poslal svou ženu Úřednici, aby maso vyměnila s Lékárníkem za Febichol. Bylo to v době, kdy na londýnské burze neznatelně poklesla cena západoněmecké marky a kdy se v Ghaně schylovalo k výměně ministra školství.

Asi v půl dvanácté bolest konečně polevila a Řezník a jeho žena Úřednice se vydali navštívit Pilota a jeho ženu Letušku. V bytě Pilota a jeho ženy Letušky posléze zastihli nejen Inženýra a jeho ženu Prodavačku, ale i Lékárníka a jeho ženu Kadeřnici, kteří k Pilotovi přišli chvíli před nimi. – Co se to, chlapi, s náma děje? tázal se Řezník a bylo zřejmé, že mu tentokrát záleží na odpovědi. – Rostou vám pupky, řekla mu jeho žena Úřednice, protože moc žerete. – Moc chlastáte, řekla Pilotova žena Letuška. – Moc čumíte na video a málo jebáte, řekla Inženýrova žena Prodavačka. – Tak chlapi, chtěl vědět znovu Řezník, co budeme dělat? – Svlíknem se a budem běhat, řekl Inženýr. Všichni se zasmáli. – Myslím to naprosto vážně, řekl Inženýr. Všichni k němu tázavě vzhlédli. – Na Západě už běhá spousta lidí, pokračoval Inženýr. Běhají ve městě, na pěšinách parků, běhají na předměstích, kolem řeky i kolem benzínových čerpadel. Běhají mladí i staří, běloši i černoši, ačkoli ti by, jak jsme je viděli, nemuseli. A přesto běhají, protože běhají všichni. Trénují pro okamžik, který nastane, až přijde čas prchat před tím, co přichází, ať už je to cokoli. A my začneme běhat taky. Teď. O půlnoci. – Proboha proč zrovna o půlnoci? protestoval Pilot. – To nevím, řekl Inženýr, zřejmě je to tak zajímavější. Svlékl se do tílka a do trenýrek. – A co když to nepomůže? zapochyboval Řezník. – Musí to pomoct, řekl Inženýr a začal si zavazovat tkaničky maratónek, musí to pomoct, i kdybych měl běžet až na ÚVÉ… – Tak teda budeme běhat, povzdychl si Pilot a i on se začal svlékat. – A já o tom budu psát, řekl tiše Lékárník, zatímco Inženýr už vybíhal do noci jako půlnoční běžec, uvolněně a dlouhými kroky.

Jára Kinderman, pedagog

Zdeňku Svěrákovi

Dětství

Jára Kinderman se narodil roku 1812 jako páté dítě horského tkalce Alfonze Kindermana. Ten však záhy zemřel, a Jára tedy vyrůstal pouze pod dohledem matky. Matka malého Kindermana doslova zbožňovala a byla by pro něj udělala vše, co bylo v jejích silách – což, jak později poznamenává Kinderman sám, bylo zoufale málo.

V rodině panovala nepředstavitelná bída. Svědčí o tom mimo jiné Kindermanův deníkový zápis ze Štědrého dne roku 1821: „V rodině panuje nepředstavitelná bída,“ píše. „V místnosti je strašný mráz. Bratři asi zpívají koledy – nevidím je, protože mráz mi na sklech brýlí namaloval ledové květy, a tak není vyloučeno, že jenom naříkají hlady. Matka udělala na františku rysku, abychom viděli, kolik z něj letos smíme spálit. Ještě že jsme mohli stromeček zarazit rovnou do hliněné podlahy – nedovedu si totiž představit, kde bychom vzali peníze na stojánek.“

Na sklonku třicátých let se však na rodinu přece jen usměje štěstí: Kindermanovi bratři si ve Vídni zřizují pojízdnou čistírnu peří, která se stává zdrojem malého, ale pravidelného příjmu. Ambice mimořádně ctižádostivé Kindermanovy matky jsou tak beze zbytku ukojeny, a když se Jára později rozhodne pro učitelské povolání, matka s blahosklonnou lhostejností souhlasí.

Další léta

V létě roku 1839 se Kinderman žení s Annou Marií Fetterovou, která mu postupně dala sedm dětí. Není divu, že Kindermanův dům byl neustále plný rámusu a křiku: „Kindermanův dům,“ píše Kinderman ve svém deníku, „je neustále plný rámusu a křiku.“

Aby se mohl plně věnovat studiu pedagogiky, která ho v té době začíná stále silněji fascinovat, vyhradil proto Kinderman ve své zahradě nevelký úsek a nechal jej pečlivě oplotit: vzniká tak první dětská zahrádka v tehdejší Evropě a předchůdkyně pozdějších mateřských škol, proslulá Kindermanova Kindergarten. Svým vlastním sedmi dětem, které v zahrádce soustředil, opatřil Kinderman vychovatelku a vychovatele a svědomitě dohlížel na to, aby jim tyto najaté síly co možná nejvíce nahradily otce a matku. Sám ale nepřestával udržovat s ratolestmi pravidelný kontakt a navštěvoval je každou sudou středu lichého měsíce. Při svých návštěvách nikdy neopomněl přinést dětem nějaký ten dárek: ano, byly to ony pověstné Kindermanovy dárky, tak zvané gaben. Byly to v podstatě obyčejné, tuctové hračky; jejich výjimečnost se pokaždé rodila až během předávacího aktu: jak totiž Kinderman protlačoval dárky skrze drátěný plot dětské zahrádky, jejich jednotlivé součástky se ulamovaly a původní tvar se rozmanitým způsobem deformoval. Děti tudíž musely usilovně přemýšlet, jaký byl někdejší účel onoho torza, které se jim dostalo do rukou – a tím, jak zjistil Kinderman, rychle rozvíjely svou představivost a fantazii. Dochoval se originální zvukový záznam rozhovoru Kindermana s jeho nejstarším synem Klausem (pořízený pravděpodobně synovcem Thomase Edisona):

Klaus K: Was ist das, Father?

Jára K.: Gaben.

Klaus K: Ach so! Danke schön.

Jára K: Bitte schön.

Návštěva Pesttalozziho

Roku 1867 navštívil Kinderman Pesttalozziho v jeho výchovném ústavu na statku v Neuhoffu. Pesttalozzi však nebyl doma.

Další léta

Další léta se Kinderman věnuje především didaktice. Nejprve se kriticky vyrovnává s tehdy velmi rozšířenou biflovací metodou: „Kdo bifluje, ten krade,“ píše roku 1874 Kinderman. Zároveň definuje slavné formální stupně vyučovacího procesu, a to v přesném pořadí, v jakém za sebou následují v každé vyučovací hodině s výjimkou organické chemie:

1. Příklad

2. Asociace

3. Abstrakce

4. Svačina

5. Metoda

6. Deflorace

7. Deratizace

Jeho dětská zahrádka v té době velmi prosperuje a přijíždějí ji navštívit přední evropští státníci, umělci a školští pracovníci. Nikdo netuší, že nad osudem celého Kindermanova projektu se již stahují černá mračna – natož aby někdo tušil, že k jeho ztroskotání rozhodující měrou přispěje nevinná dětská hra v kuličky: Kinderman totiž – aby zamezil ustavičně se opakujícím hádkám – dětem kuličky po každé hře odebíral a po jejich přerozdělení navracel každému naprosto stejný počet. Takové rovnostářské praktiky, obsahující v sobě nebezpečné zárodky reálného socialismu, se však evropské aristokracii pochopitelně nelíbily. Výstižně o tom píše Bedřich Engels: „Dokud Jára působil jako pouhý filantrop, hřál se u aristokracie na výsluní přízně. Jakmile však začal kuličky přerozdělovat, karta se obrátila. Evropou tak začalo obcházet strašidlo a to strašidlo se jmenuje Kinderman.“

Shodou okolností se takřka současně vynořily zlovolné, absurdní pomluvy, že Kinderman údajně při výuce dětí používá polovojenských metod. Ministerstvo školství pověřilo zemského školního inspektora Müllera, aby celou situaci prověřil. Müller byl však během hospitace na Kindermanově hodině tělesné výchovy nešťastnou náhodou smrtelně zraněn střepinou dělostřeleckého šrapnelu – a vláda další provoz školky zakázala.

Druhá návštěva Pesttalozziho

Rozčarovaný Kinderman se znovu rozjíždí za Pesttalozzim: tentokrát je úspěšný. Pesttalozzi, který byl toho roku (1887) již šedesát let po smrti, Kindermana vlídně přijímá a po dlouhé večery se vzájemně škádlivě přou o optimální délku ukazovátka. Dychtivý Kinderman zároveň Pesttalozziho bombarduje otázkami, na které již léta marně hledá odpovědi a které ho provokují svou nejednoznačností: Mají děti po obědě spát? Mají mít večer zhasnuto? Mají si nechat punčocháče?

„Ano. Ano. Ne,“ zní Pesttalozziho odpověď.

Nemoc

Po triumfálním návratu od Pesttalozziho (traduje se, že ho na nádraží přišly přivítat hned dvě z jeho sedmi dětí, ačkoli na druhé straně je pravda i to, že ještě týž den dospívající Klaus vystřelil na otce celkem čtrnáctkrát z kulovnice) se Kinderman stěhuje do německo-českého pohraničí. Přihlašuje se zde k trvalému pobytu a k myšlence tzv. jazykového utrakvismu, to jest vyučování dvěma jazyky současně: zprvu postupuje tak, že příslušnou část učiva vyloží nejprve německy – a hned nato česky. To mu však brzy přirozeně připadá málo a zkouší paralelně překládat každou vyslovenou větu, později každé slovo a nakonec každou vyslovenou slabiku. Jeho odvážný pedagogický experiment je však předčasně ukončen: Kinderman dostává silný záchvat schizofrenie a je hospitalizován na pražské psychiatrické klinice.

„Špitálnice,“ zapisuje si do deníku lakonicky.

Poslední léta

Poslední léta svého života tráví Kinderman na Žatecku. V roce 1961 se přímo v Žatci seznamuje s mladým českým učitelem Zdeňkem Svěrákem a jeho půvabnou ženou. Vzájemný vztah této trojice je však obestřen četnými záhadami; za všechny uveďme alespoň zcela zmatený deníkový zápis paní Svěrákové, která si v květnu onoho roku poznamenává: „Ten Kinderman! Ve starých kamnech se skutečně topí nejlépe. 37 poloh!“

Na samém sklonku života se Kinderman, unavený nekonečným paternitním sporem o otcovství malého Jana Svěráka, vrací nazpět do Prahy. Zde se ještě pokouší založit pedagogický časopis Prager Kinder-freund (Pražský přítel dětí), avšak záhy po listopadové revoluci v roce 1989 získávají v jeho redakci převahu hlasy volající po přejmenování časopisu na název Hanbatý Filip a po jeho důsledné orientaci na dětskou pornografii – a Kinderman, na protest proti nekvalitním černobílým fotografiím, časopis definitivně opouští.

Až do své smrti trpí častými depresemi, které do značné míry poznamenají jeho poslední práci, nevelkou sbírku pedagogických aforismů: najdeme zde například parafrázi na známý Baconův výrok, že vědění je moc – „Vědění je nemoc,“ píše Kinderman. Z dalších mnoha aforismů jmenujme alespoň některé: „Člověk je sice čistá deska, ale stejně smrdí“, „Emil se nemyl, pane Rousseau!“, „Školní rozhlas je vůl“ nebo „Z. S. je paroháč!“

Kindermanova slova na smrtelné posteli potom už jen odpovídají na dávnou Černyševského otázku Co dělat?: „Vyprdnout se na všechno,“ tvrdí Kinderman.

Kapesné inteligentní ženy
ve vinárně U Sudu

Pavlu Tigridovi

Červenec 1986. Teplý večer na terase vinárny luxusního hotelu kdesi na Jadranu. Ona se jmenuje Lucie, je jí dvacet čtyři let a je krásná: na dlouhé modiglianovské šíji nádherná hlava, ostře, řecky řezaný profil a velké oči ve tvaru mandlí, které, když ztmavnou, mají barvu dálek.

On se jmenuje Pavel Tigrid a je mu šedesát devět.

L: Už mě to všechno v tý Praze sere. Shánět pořád v Labuti nezbytnosti, který pak stejně nepotřebuju. Čekat dvacet minut na jedenáctku, která pak stejně nepřijede. Povlíkat po chlapech, co mě svlíkaj. Koukat na druhej program, kterej věčně zrní… Ale hlavně mi jde o to dítě – o Milana: nechci, aby vyrost v takovýho toho českýho skrčence s dvojí tváří a já mu pak v Labuti musela shánět věci na holení dvakrát! – Kdo za to, pane profesore, může? Kdo nám tenhle úděl nadělil?

T: (zvážní, zamyslí se)

L: Kdo nám může hejbat tou anténou?

T: (přemýšlivě) Jak jsme přišli k svému šedivému osudu, o němž víme s jistotou jen to, že nás tíží k neunesení a že potrvá? Ptáte se, kdo na nás uvalil to věčné břímě? (usměje se) Jestli chcete, Lucie, tak vám to vysvětlím. Je to otázka maximálně čtrnácti dnů…

L: (nadšeně) Jůůůůůů, fakticky? Teda vy jste boží! Děkan!

T: Je to moje povinnost. Člověk bez dějin je věčné dítě. Nezmapovaný osud je jako slepá mapa. Dala byste si langusty?

L: Třeba. (na chvíli se zadumá, potom se její čelo rozjasní) Už to mám! Můžou za to Rusové! Že jo? Že za to všechno můžou Rusové?

T: Částečně ano, ale je to trochu složitější. Mohu vám dolít?

L: (napije se) Že jo? Že kdyby Rusové nepřijeli s tankama, že by to všechno byla havaj?

T: (zaujatě) Předpokládejme tedy, že by Rusové nepřijeli. Pražské jaro se rozvíjí podle plánu, který se nazýval Akční program, a jiných tehdejších stranických dokumentů. Dále předpokládejme, že tohle všechno bylo řádně schváleno mimořádným sjezdem KSČ, který v klidu proběhl, jeho závěry byly přijaty v Moskvě vcelku bez problémů, i když s jistými zárukami ze strany Prahy. Takže v našem scénáři je pražskojarní obloha modrá jak trojúhelník ve státní vlajce, žijeme podle Akčního programu a ten nám slibuje mnoho dobrot. Vezměme jen ty politické: proklamované příští svobody a práva občanů –

L: Neznáte nějakej vtip? Politickej?

T: To, co vám teď vyprávím, je, Lucie, také vtip. Krutý vtip, protože, abych vás nenudil dlouho, všechna ta práva a svobody, které reformní program komunistů občanům nabídl, byly týmž programem popřeny. Právo politicky rozhodnout, co je v zájmu společnosti, nemá tato společnost sama, ale komunistická strana a její ideologie, tvrdil Mlynář – a Dubček mu nikterak neodporoval…

L: Viděla jsem Dubčeka v plavkách! Na fotce. Normálka skákal do bazénu. Připadalo mi to boží – papaláš, a skáče do bazénu… Měl docela dobrou figuru.

T: Ale pozor, Lucie, rozhodně to nebyl žádný demokrat, ba dokonce ani důsledný reformátor, ten usměvavý, bodrý Saša! Koneckonců pracoval čtrnáct let v mocenském aparátě po boku Novotného, znal železné a často zvlčilé zákony vládnoucích, boj o moc, intriky. A pokud jde o tu jeho figuru: už Smrkovský odhalil a také dokázal, že ona fotografie v Mladém světě byla prachsprostá koláž – hlava Dubček, ale tělo John Wayne. Určitě jste ho viděla v Tarzanovi…

L: Jste kruťák. Berete mi všecky iluze.

T: Honem si připijme, abych se vám docela nezprotivil! (připíjejí si) Věřte mi, Lucie, že to tak opravdu bylo. Podvody a nezákonné praktiky byly symbolem každé komunistické moci. A často šlo také o mnohem víc než o slova v nějakém programu nebo o hloupé fotografie: šlo o život, o mnoho životů… – Krátce před svou smrtí napsal Lenin Naděždě Krupské: „Je to neomalený člověk. Soustředil ve svých rukou nekontrolovatelnou moc a je otázkou, zda ji nezneužije.“ Víte, koho měl na mysli?

L: (přemýšlivě vyfoukne kouř cigarety) Tolstoje?

T: Ne, Tolstého ne. Už jsem vám řekl, že jste úžasně milá?

L: (vraští soustředěné čelo) Mičurin?… Walt Disney?

T: Ne, upřímně řečeno ne. Napovím vám: Stalin.

L: Josif Vissarionovič Stalin.

T: Výborně! Na váš úspěch! (připíjejí si) Lenin to skutečně řekl o Stalinovi. Stalin… Kdo byl Stalin?

L: Politik?

T: Ano, politik a zároveň rozsévač hrůzy, mučitel a vrah svých skutečných i domnělých odpůrců, jakož i jejich rodinných příslušníků. V době jeho krutovlády přesáhl počet politických vězňů neuvěřitelných deset miliónů…

L: (odstrkuje talíř) To je hnus! Hrůza a hnus!

T: Ano, člověku se z toho chce zvracet.

L: Tak proč jste to objednával?

T: Rychle tu pachuť zapijte! Objednám vám raději kraby.

L: Jestli je zase nebudou mít, vážně si to s tou emigrací rozmyslím. Nemaj tady v long-drinku ani paraplíčka… Ale kdo za to teda může?

T: (trochu nejistě) Za co?

L: No že je blbá televize? Že i s úplatkama beru tak málo? Že nikde nic není? Kdo? Rusové, nebo ten Mlynář s Dubčekem?

T: Totiž – (chce cosi říci, ale je přerušen mladým černookým Černohorcem, který žádá Lucii o tanec)

L: No jestli tady prófa dovolí… (potěšeně vstává)

T: (naoko bodře) Jen běžte, jen běžte… Až se vrátíte, povím vám něco o mnichovské zradě.

Doporučená četba k tomuto večeru:

Tigrid, Pavel: Kvadratura kruhu. Edice Svědectví, Paříž 1970.

Tigrid, Pavel: Le printemps de Prague. Seuil, Paříž 1968.

Tigrid, Pavel: Why Dubček Fell (because he had never eaten our hamburger). MacDonald, Londýn 1968.

Šikl, Václav: Nač jaru nezbyl čas. Sixty-Eight Publishers, Toronto 1979.

Turgeněv, Ivan Sergejevič: Jarní vody. Lidové nakladatelství, Praha 1984.

O. Henry: Jaro na jídelním lístku. Práce, Praha 1988.

Erben, Karel Jaromír: Tři zlaté vlasy děda Vševěda, in: České pohádky. Albatros, Praha 1972.

Smyšlený, Jaromír: Aktuální otázky pohlavní sublimace. Avicenum, Praha 1990.

Můj syn Václav Havel

Edě Kriseové

„Literární propaganda šířila slávu světce českého do světa,

ale nestvořila ji.“

— Josef Pekař, Svatý Václav

Když se mi malý Vašík narodil, hned ke mně přátelsky natahoval svoje buclaté prstíky a svíral jimi můj ukazováček. Později mi řekl, že mi chtěl jenom udělat radost a ukázat mi, jak je na tom dobře s rozvojem jemné motoriky. Odjakživa mě měl moc a moc rád, jenom se mu prý zcela nedařilo diferencovat moji osobu a uspokojení z nakojení. Uměl mě ale i pozlobit: jednou, když po koupání ležel na zádíčkách a já mu zkusmo podtrhla osušku, naschvál nechal ručičky připažené a nerozhodil je, ačkoli mu muselo být jasné, že se vyděsím, že ztrácí základní učebnicové reflexy. „Vašíku, Vašíku,“ napomínala jsem ho, „pamatuj si, že když půjdeš lidem na nervy, tak tě zavřou…“ – a zavřela jsem ho do skříně. Pokaždé si tam cosi brumlal a já dneska už vím, že to byla první verze jeho eseje Moc bezmocných. Vždycky si mě pak ale chtěl rychle udobřit, a protože byl už od malička neuvěřitelně pořádkumilovný, srovnal obvykle šuplík s věcmi na koupání: žínky a osušky na jednu stranu, heřmánkový zásyp a olejíček doprostřed a napravo pak teploměr, kachničky a italské vatičky na čištění uší. Vzpomínám si, že jednou tyhle luxusní a jak on říkal „buržoazní“ vatičky vyhodil a namísto nich položil docela obyčejné zápalky. „Chci být ve všem jako ostatní,“ řekl mi. Brzy nato dostal vysoké horečky a já jsem si myslela, že má zánět středního ucha, ale doktor zjistil, že má jenom proražený bubínek. Chvíli s tím stonal a přitom se dočetl, že Palacký přečetl v pěti letech celou bibli – chtěl si ji tedy přečíst také, ačkoli mu ještě ani pět nebylo, ale nakonec si přečetl Šafaříkových Sedm listů Melinovi, protože to bylo kratší. Přečetla jsem si je potom taky, a když jsem dočetla, přitiskla jsem si tu knihu k prsům, protože mě to doslova uštknulo, ale Vašík mi to ihned vysál. Byl vskutku mimořádné dítě. A jak nádherně kreslil! Jednou, to mu byly asi čtyři, namaloval takové podivné, jakoby mramorové kolečko – a když jsem si výkres prohlédla pozorněji, s úžasem jsem zjistila, že je to Kolářův stůl ve Slávii…

Když už byl Vašík starší a studoval ekonomiku dopravy, vyjeli jsme si společně na Dobříš: jeli jsme parníkem na Zbraslav a odtud pak autobusem, protože Vašíkovi se to tak zdálo nejekonomičtější. Na Dobříši jsme v zámeckém parku potkali dva tlusté, ruměné spisovatele a Vašík jim ihned řekl, co si o nich myslí. Hleděli na toho mého blonďatého chlapce s jasně modrýma očima a potom mi jeden z nich řekl: „Milostivá, ten váš chlapec je anděl, který nám přinesl poselství.“ Jaké poselství měl na mysli, nevím, protože potom hned spadl do rododendronů.

Záhy nato poznal Vašík Kafku, Becketta a Olgu. Olgu, připadalo mi, měl tak nějak nejraději. Byla krutá jako bič boží a Vašík chodil domů celý pošlehaný. Potom se ale dlouho nemohli vídat, protože Vašík se musel skrývat ve sklepě před Lanďákem. Jednou ale přišla Olga do sklepa za ním a od té doby už všechno dělali spolu: stavěli ploty a tak. Sociálně, povahově i pohlavně byla Olga Vaškovou druhou polovinou, takže se výborně doplňovali. Byli tak odlišní, že si až byli blízcí. Hrozně jsem jejich vztahu fandila a Olga mi hned musela říkat „maminko“. Vašík nás miloval obě.

V té době vznikala malá divadla jako houby po dešti; Vašík na ně jednou vyrazil, zabloudil a potom chodil sem tam po lese a volal: „Olgo! Edo! Ionesco!“ Někdy volal také „Baťo!“, protože jeho dědeček se znal s Tomášem Baťou. Můj životní pocit tehdy v šedesátých letech přesně vyjadřoval Semafor, samozřejmě pouze tehdy, když signalizoval „volno“. Ztotožnila jsem se s Beatles a s hippies, běhala do kina a do Reduty, a sotva skončili, celá říčná jsem hnala do Violy. A druhý den nanovo, jen co jsem si vyčistila zuby a trochu nadělala vlasy (dělala jsem si tenkrát takovou loknu, které kamarád Miloš Forman říkal „nová vlna“). Všechno bylo tak nějak otevřené, dokonce i tramvaje, do kterých jsme skákali takové generační robinsonády. A já se ptám, proč je vždycky všechno nejdříve zakázané, potom dovolené a nakonec zase zakázané, jako v sedmdesátých letech. „Sedmdesátá léta nestála za mnoho,“ řekla jsem jednou kamarádu Johnu Lennonovi. Vašík začal dělat v pivovaře, ale za pár dní věděl o pivu a sudech víc než lidé, kteří tam dělali desetiletí. „Mámo,“ přiběhl jednou za mnou, „víš, co se dřív dělalo ze sudů?“

„Nevím, Venoušku,“ řekla jsem, abych mu nezkazila radost.

„Lýže!“ vyhrkl tenkrát šťastně.

Dva lektorské posudky

Vítězslavu Rzounkovi

Vitana Byšice: Knedlíky v prášku

Nová próza zkušené autorky zaujme už v expozici: „Obsah sáčku vysypeme do mísy a přilejeme 200–250 ml vody“ – okamžitě, bez obšírných úvodů se ocitáme v samotném středu dění, to jest v zadělávací míse. Autorka si znamenitě osvojila rybákovsko-tauferovskou vyjadřovací úspornost, takže v celém textu nenajdeme snad jediné zbytečné slovo; hutnost těsta, které je hlavním protagonistou příběhu, podmiňuje i obdivuhodnou hutnost větné stavby.

Tematicky autorka navazuje na haškovsko-kozákovskou linii české literatury. Obrací se k nejširší čtenářské obci a její stručné, ale vždy vlídné vyprávění navozuje pocit životní pohody a sytosti. Pod jejím laskavým pohledem ožívají i neživé postavy příběhu: za všechny uvádím alespoň personifikované těsto, které autorka po zadělání neodstrčí pouze stranou, nýbrž je nechá docela lidsky „5 minut odpočinout“.

Vlastní děj prózy je zdánlivě velice prostý, a nepozorný či předpojatý čtenář by dokonce mohl říci, že tu nejde o víc než o zadělávání na knedlíky – to by však bylo hrubé zjednodušení, neboť ve skutečnosti tu jde o mnohem víc: autorka totiž dobře ví, že kde se dobře vaří, tam se obvykle dobře i daří – a v tomto smyslu přerůstají její „Knedlíky v prášku“ rámec tzv. kuchyňské prózy a stávají se osobitou výpovědí o štěstí člověka v rozvinutém socialismu.

Knedlíky, zrodivší se ve finále příběhu ze zpěněné vroucí vody, mají i zjevný význam symbolický, odkazujíce nás na staletou českou tradici – je třeba si uvědomit, že knedlík v ní zaujímá místo, jehož význam se blíží i tak slavným národním symbolům, jako jsou lev a lípa. Je proto možné bez nadsázky říci, že právě prostřednictvím knedlíku (samozřejmě v organickém spojení se zelím a vepřovou pečení) autorka originálně a neokázale manifestuje svou národní příslušnost.

Autorka se ve své nové knize v neposlední řadě blýskla také řemeslnou dovedností a stylistickou virtuozitou. Všimněme si například, jak dokáže pracovat s obyčejnými číslovkami: „Z těsta upravíme 2 knedlíky… Z tohoto množství připravíme 20 plátků knedlíků.“ Hleďme: z pouhých dvou knedlíků je náhle plných dvacet knedlíkových plátků; až se zdá, jako by nám knedlíky doslova kynuly před očima, a přitom, obrazně řečeno, jediným kypřícím práškem je zde mistrně použitá číslovka. Za zmínku rozhodně stojí i autorčina práce s časem: je až neuvěřitelné, jak snadno se jí daří překlenout ony dlouhé, nedějové minuty, kdy těsto odpočívá nebo se vaří. Srovnejme přímo v textu: „Vymícháme těsto a necháme 5 minut odpočinout“ – a okamžitě následuje, aniž by byl použit třeba jen nový odstavec: „Z těsta upravíme 2 knedlíky, vložíme do vařící vody a vaříme 20 minut“ – to je technika největších mistrů filmového střihu.

Jako celek působí próza velice vyrovnaně. Autorka, dcera známého kultrněpolitického pracovníka, v ní přesně a jasně zobrazila dělnou lidskou práci jakožto jediný a nezastupitelný zdroj veškerého krásna. Obě knedlíkové šišky, k nimž próza od počátku směřuje, jí dávají potřebný var i pevný básnický tvar, odhalujíce zároveň jeho tajemství.

K vydání doporučuji.

Orthosan BF 45:
Šampon na vlasy s desinsekčními
a desinfekčními účinky.

Dlouhý a nic neříkající název předznamenává krátkou prózu, jejímuž autorovi očividně nestačilo uplynulé čtvrtstoletí na to, aby se poučil z krizového vývoje literatury konce šedesátých let. Neklade si totiž zjevně jiný cíl než evokovat pocity hnusu, štítivosti a fyzického odporu. V této souvislosti je příznačné, jak často se zde objevují obsedantní motivy nejrůznějšího nepříjemného hmyzu: „… pro hubení vši dětské hlavové, popřípadě dalších ektoparazitů získaných pobytem v přírodě, tj. klíšťat přisátých i nepřisátých, blech, roztočů a všenek.“ Autor coby beznadějně vytrvalý Kafkův epigon záměrně rezignuje na pohlednou a užitečnou většinu české fauny, jeho výběr je demagogicky tendenční. Diskreditovány jsou tak prokazatelné výsledky našeho socialistického zdravotnictví, a tím i výsledky celé naší společnosti, jejíž obraz je v autorově „díle“ zlomyslně redukován na „zavšivené hlavy“.

Z ideologického hlediska jsou v „Šamponu“ ještě mnohá jiná přinejmenším problematická místa. Objevuje se například spojení „slepičí vejce“: „Na mokré vlasy nanesete množství pěny zhruba odpovídající velikosti slepičího vejce“ (podtrhl V. R.). Autor se tak naivně snaží oprášit starý spor, zda tu byla dřív slepice, nebo vejce, jinými slovy, filozofickou otázku bytí a vědomí. Avšak jestliže autor chce otevřít nad touto otázkou diskusi, proč se, ptám se, skrývá do podobných jinotajů? Koho tím chce ošálit?

Dále tu nalézáme výroky jako „výrobek je pod stálým tlakem“, prostřednictvím kterého chce autor nepochybně poukázat na domnělou tvůrčí nesvobodu, či výroky jako „Ani prázdný obal nevhazujte do ohně!“, což je průhledná narážka na údajné pálení knih v naší kulturní zemi. Nedůvěru vzbuzuje i šifra „BF 45“; dělení klíšťat na přisátá a nepřisátá je ryze mechanické a nerespektuje vůbec princip třídního přístupu.

Z hlediska stylistického působí próza jakousi chtěnou siláckostí – viz. např. věta „Neotvírejte prorážením!“. Rádobyefektní kontrasty jsou jen samoúčelnými artistními manýrami: srov. „Veš dětská hlavová“ versus „Chraňte před dětmi!“ (podtrhl V. R.). Školáckou chybou je použití jmenné věty v souvislosti s postavou blechy: statičnost takové větné konstrukce nedává bleše prakticky žádný prostor pro pohyb, což vyvolává dojem zcela nepravděpodobné strnulosti.

„Šampon na vlasy s desinsekčními a desinfekčními účinky“ je literaturou podzemních sklepů a nepřátelských stínů – nikoli náhodou nás autor žádá, abychom jeho „výrobek“ nevystavovali „teplotám nad 40 stupňů ani slunci“ (podtrhl V. R.). Avšak, jak známo, kam slunce nechodí, tam chodí lékař. Aby tam náhodou nešel čtenář, musíme říci včas ono jasné, skálovské NE!

K vydání nedoporučuji. Doporučuji spálit.

Nebezpečné známosti

(česká verze)

Choderlosu de Laclosovi

I

Nejdražší synu!

Předem mého dopisu Tě srdečně pozdravuji. Co jsi odejel do té Prahy, já i Tvoje matka na Tebe stále musíme myslet. Ty víš, že já i Tvoje matka jsme si vždycky vroucně přáli, že aby jsi byl tím hercem. Nyní se nám tedy ten náš sen přiblížil a já i Tvoje matka Tě možná už brzy uvidíme v TV. Co Tvoje bytná? Vybrali jsme dobře? Posílám Ti 5000, kdyby se Ti stal nějaký malér s těmi subretami, co se kolem Tebe už určitě začaly točit – nic mi nepovídej, však já dobře vím, jak to v té Praze chodí. Ty kluku, ani nevíš, jak jsem na Tebe pyšný. Ale Tvojí matce o těch penězích ani muk, ta ví hovno, co se patří.

Líbá Tě Tvůj otec

P. S.: Stračena je nějaká špatná a pořád si lehá na bok, ale doktor povídal, že to jenom hraje, jak to viděla u Tebe.

II

Váženej pane Carda!

Píšu vám kvůlivá vašemu Pepíkovi, ponivač je na čase, abyste věděl, jak se věci maji. Nejni večera, aby Pepík nebyl doma. Píšu vám to nerada, ale von celý noce jenom počítá a počítá a do divadla ani nepáchne. Že prej ho to táhne k účetnictví. Dokonce navštěvuje různý pochybný podniky a dělaj tam tydlencty měsíční uzávěrky. A těch 5000, který jste mu poslal, do halíře uložil! Já jenom abyste to, pane Carda, věděl.

S úctou Marie Nováková (bytná)

III

Milý pane Cardo,

píšu Vám naprosto neoficiálně, berte můj dopis prostě jako přátelské upozornění člověka, který ví, co to je mít děti na studiích.

Věc se má tak: s Vaším Pepíkem není cosi v pořádku. Na seminářích je nepozorný, roztěkaný, stále se vznáší kdesi v oblacích. Kdyby se raději držel pěkně pevně při zemi! Zadané herecké úlohy studuje ledabyle, nepřipravuje se a často, což je nejhorší, vůbec nepřijde. Problémy vyvrcholily minulý týden, kdy Pepík z nepochopitelných pohnutek prodal svůj kostým Hamleta náčelníkovi smíchovského Sokola a za získané peníze si prý údajně koupil jakousi tiskárnu ke kalkulačce. Podařilo se mi celou záležitost zahladit jen s krajním úsilím. Udělal jsem to pouze proto, že nemohu zapomenout, s jakou monumentalitou a důstojností sehrál Pepík u přijímacích zkoušek příjezd skutečného revizora v Revizorovi…

Bude nejlepší, když přijedete do Prahy a domluvíte mu jako otec.

S pozdravem Arnold Ledek, děkan DAMU

IV

Matko,

sedím právě v pokoji našeho syna a věř, že je mi smutno. Kdybys viděla ten naprostý pořádek! Ale kdyby jen to: představ si, že když jsem mu ve skříni prohledal kostýmy, našel jsem v kapse jednoho z nich – ani se mi to nechce napsat – dvoje klotové rukávy! Bytná a Ledek měli pravdu: Praha nám toho kluka dočista zkazila. Hlavně, mámo, nebreč, máme přece ještě Vaška. Dejte slepicím!

Líbá otec

V

Milý otče, milá máti,

moc mě mrzí, že jsem Vás zklamal a nedal Vám, co jsem měl dáti. Pochopil jsem totiž, že svět je jen harmonie čísel – ale to Vy asi stejně nepochopíte. Jednou Vám ale všechno vrátím i s úroky (15%). Nyní odjíždím s jednou kočovnou mzdovou účtárnou. Odpusťte.

Líbá Vás Pepík

P. S. Kterému privatizačnímu fondu důvěřujete?

Tatarská poušť

(česká varianta)

Dinu Buzzatimu

Bílá pevnost na odlehlé hranici s Východní říší, kam byl ihned po absolvování pražské Vojenské dělostřelecké akademie odvelen, zapůsobila na poručíka D. velice zvláštním dojmem, a to od prvního okamžiku, kdy do ní vstoupil. Kamenné chodby svítily čistotou, uniformám vojáků se nedalo nic vytknout a všechny zbraně se jen leskly, ale přesto tu bylo cosi, co poručíkovi z neznámých důvodů svíralo útroby. V očích vojína, který poručíka odvedl k veliteli, nebylo možné spatřit nic, co by připomínalo život.

„Z Prahy?“ otázal se poručíka plukovník S., velitel pevnosti.

„Ano, soudruhu plukovníku!“

„Takže od Vltavy, že? Od Petřína, že? Od Karlova mostu, že?“ tázal se plukovník se zasvěceným úsměvem, avšak postřehnutelná námaha, s níž si tento někdejší Pražan ona notoricky známá místní jména vybavoval, vyvolávala v poručíkovi těžko definovatelnou, iracionální úzkost.

„Ano,“ řekl rozpačitě.

„Jestlipak na Akademii ještě učí generál Windischgrätz?“ chtěl vědět plukovník. „Byl to můj dobrý přítel…“

„Myslím, že již ne,“ odvětil poručík.

II

Ještě té noci vzal kapitán M. poručíka na obchůzku po hradbách pevnosti. Stráže je předepsaným způsobem zdravily, ale poručík se nicméně nemohl zbavit dojmu, že jejich tváře, naoko ostražitě upřené do pusté, měsícem ozářené krajiny, jsou zkřiveny do jakéhosi škodolibého, sarkastického úšklebku. Na chvíli se zastavil: široko daleko se táhla holá pláň. Vpravo na obzoru blikotala světélka sousední pevnosti, přezdívané Černá.

„Kolik lidí to zkouší?“ zeptal se kapitána. „Myslím přejít hranici?“

„Za těch dvanáct let, co jsem tady,“ řekl zvolna kapitán, upíraje svůj zrak do temné krajiny, „to nezkusil nikdo.“

Jeho odpověď poručíka překvapila:

„Nikdo?“

Pohledy obou mužů se na okamžik střetly.

„To víte, poručíku, říká se leccos…“

„Co se říká, soudruhu kapitáne?“ naléhal poručík.

„Říká se…“ Kapitán jako by váhal. „Kolují zkrátka různé fámy: že prý naše pevnost není důležitá. Že prý Černou pevností vede tajná cesta z Východní říše…“

Kapitán si nervózně hryzl rty. Bylo vidět, že má určité pochyby. Náhle prudce vytasil služební pistoli a předvedl poručíkovi její neobvykle širokou, trychtýřovitou hlaveň:

„Když jdeme do stráže, dostáváme je už nabité. Nikdy nikomu neukázali náboje… Jak potom člověk nemá pochybovat?“

III

Poručíkův pocit, že je obklopen čímsi nevysvětlitelným, od toho dne sílil. Tím horlivěji se však vrhl do práce, snad aby neměl čas věnovat se nejrůznějším úvahám, které by jeho poslání v pevnosti zpochybňovaly. Jeho četa brzy patřila k nejlepším.

„Hranice je hranice, ať je to kdekoliv,“ ubezpečoval se často poručík. „Tak jaképak otázky!“

Než se nadál, uplynulo pět let – aniž na hranicích kohokoli zadrželi. Desítky a desítky hlídek, ale kvůli komu, kvůli čemu? uvažoval smutně poručík ve chvílích občasné skepse.

Navenek však na sobě nedal nic znát. Jednoho dne, to už sloužil v pevnosti dvanáctý rok, ho mladičký vojín R., který k němu choval jistou důvěru, požádal o rozhovor: Proč prý se pořád učí o válečném umění vojáků Západní říše, o jejich zbraních, taktice a podobně, když střeží hranici s Východní říší? Poručík, kterého před několika lety napadlo v podstatě totéž, ani na okamžik nezaváhal:

„Soudruhu vojíne,“ řekl káravě, „neslyšel jste nikdy slovo obchvat?“

IV

Ale mnohé nezodpovězené otázky v něm přesto zůstávaly. Pár let nato (mezitím byl poručík povýšen na kapitána) došlo k následujícímu incidentu: jeden z nově příchozích vojínů v noci pevnost svévolně opustil, v nejbližším hostinci (devět kilometrů vzdušnou čarou) se opil, a když se k ránu vracel nazpět, odmítl uposlechnout výzvu hlídky k zastavení – hlídka tedy v souladu s předpisy použila služební zbraň. Stalo se však cosi neuvěřitelného: výstřel nebylo slyšet a provinilec zůstal zcela nezraněn – během následující hodiny však on i oba členové hlídky navždy zmizeli neznámo kam. Očití svědkové navíc kapitánovi přísahali, že z místa oné mimořádné události na vlastní uši slyšeli upřímný, hlasitý smích.

V

Následující noc se kapitánu D. dlouho nedařilo usnout. Převaloval se na posteli a zamyšleně hleděl na prasklinu v omítce ve tvaru O, jež mu připomínala počet všech žen, které kdy v životě měl. Každou půlhodinu doléhalo k jeho bdící mysli předepsané volání stráží: „Póóó-zóóór…! Póóó-zóóór!“, které pak výsměšná ozvěna odrážela jako něco, co přibližně znělo: „Astááá-róžnááá!“

Nazítří si kapitán nechal přistavit služební vůz.

„Jedeme k Černé pevnosti,“ oznámil překvapenému řidiči.

Cítil, že se blíží k čemusi podstatnému, a jeho srdce vzrušeně tlouklo. Možná se mýlí, říkal si v duchu, ale proč tedy nosí modré uniformy?

Po hodině jízdy narazili na železniční trať: kapitán společně s řidičem zděšeně hleděli na vlaky plné vojáků Východní říše, které nikým nerušeny směřovaly kamsi do československého vnitrozemí.

„Zrada!“ vyhrkl kapitán.

O deset minut později dorazili do Černé pevnosti. Její vojáci skutečně měli modré uniformy. Červená čepice jednoho z nich kapitánovi prozradila, kdo je zde velitelem.

„Smrt kolaborantům!“ vykřikl kapitán a namířil na zrádce svou pistoli s trychtýřovitou hlavní. Potom stiskl spoušť – a na prsa výpravčího železniční stanice Čierna nad Tisou se zlehka snesl bílý pingpongový míček…

Ztracená generace a já

Ernestu Hemingwayovi

Vyšel jsem z hotelu, kde kdysi bydleli Verlaine a Rimbaud a Balzac a kde jsem měl teď logicky mansardu na psaní já, a pustil jsem se kolem starého kostela Saint-Etienne-du-Mont na bulvár Saint-Michel. Ulice byly čerstvě vymyté deštěm a to jsem měl moc rád; na jaře jsem si na to dokonce tak zvykl, že jsem pak v létě musel chodit za kropicím vozem. Kavárna na Place Saint-Michel, kterou jsem nedávno objevil, byla příjemná, teplá a vlídná a mohl by to být přesně ten čistý, dobře osvětlený podnik, který člověk občas v noci potřebuje, když ho přepadne „nuda“, nicota, nebo nedejbože i žízeň, jenomže na druhé straně tu člověka většinou okradli o dva tři franky a v takovém prostředí se povídky nepíší zrovna snadno, zvláště píše-li někdo tak poctivé věty jako já.

Do kavárny po chvíli vešla dívka a posadila se ke stolku u okna. Byla moc hezká a obličej měla svěží jako čerstvě raženou jednodolarovou minci, přirozeně za předpokladu, že by se jednodolarové mince razily dívkám do obličeje: měla pronikavé, zelené oči, černé vlasy a velký nos ve tvaru amerického orla. Moc mě vzrušovala a byl bych ji rád dostal buď do té povídky, kterou jsem zrovna začal psát, nebo aspoň do té postele v hotelovém pokoji, kterou už jsem si dávno přestal stlát. Záhy jsem ale na dívku zapomněl a úplně jsem se ztratil v té rozepsané povídce a spolu se mnou se v ní ztratila i celá naše ztracená generace. A pak byla povídka hotová a já jsem byl hrozně unavený a šťastný jako po milování nebo po lyžování. Věděl jsem ale, že je to zatraceně dobrá povídka, protože na dobré povídky mám čich. Špatnou povídku možná nepoznám, ale dobrou poznám okamžitě – a tahle dobrá byla. Musel to vědět zřejmě i majitel kavárny, který mne celou dobu při práci pozoroval.

„Měl jste, monsieur, takový zvláštní výraz,“ povídá mi. „Vypadal jste jako člověk, který je najednou sám v džungli a –“

„Když dělám, nevidím, neslyším.“

„– a dostane úplavici.“

Chtěl jsem mu jednu vrazit, ale všiml jsem si, že právě přišel Scott Fitzgerald, a tak jsem jenom objednal dva rumy Svatého Jakuba.

„Kolik jsi měl, Erneste, ženskejch?“ zeptal se Scott bez okolků. Domníval se, že si spisovatel může opatřit potřebné znalosti tím, že se vyptá kamarádů a známých. Marně jsem mu vysvětloval, že nemůže napsat jedinou pravdivou řádku, dokud alespoň nezačne chodit na ryby.

„Už se nepamatuju,“ řekl jsem.

„Bojíš se smrti?“

„Ne. Nepočítám pochopitelně svou vlastní.“

„Děláš u přímý řeči uvozovky?“

„Jo,“ řekl jsem starostlivě. Scott mi své otázky kladl čím dál zuřivěji:

„Připadaj ti chlupatý věci estetický? Třeba angrešt?“

„Nepřemýšlím o tom.“

„Kolik vteřin se ty miluješ se svojí ženou?“

Zasmál jsem se. Scott se sesypal. Alkohol v něm často způsoboval záhadné chemické změny: ztrácel kupříkladu barvu v obličeji.

„Mám ho krátkýho!“ vzlykal.

Bylo jasné, kdo je za tím: Zelda, která ho chce definitivně vyřadit z provozu.

„Nesmysl,“ řekl jsem mu. „Pojď na dvě nuly!“

Vrátili jsme se z toalet a posadili se znovu ke stolu.

„Jsi naprosto O. K.,“ uklidnil jsem ho. „Ty macku!“

Tohle na něj zabíralo. Ještě jsme zaskočili do Louvru a chvíli jsme se posmívali nahým sochám. Už se zdálo, že bude v pořádku, ale pak jsme u Seiny narazili na hejno vrabců.

„Takovej vrabeček je stejně pořádnej kus ptáka,“ řekl Scott nejistě. V jeho hlase nešlo přeslechnout zoufale prosebnou otázku. Nebylo mu zkrátka pomoci. Byl jsem rád, když jsme po chvíli potkali Brett.

Brett byla stavěná jako závodní jachta a její podprsenka připomínala plachty plné zatraceně silného větru. Zakormidlovala k nám:

„Nazdar, kamarádi!“

„Nazdar, Brett,“ povídám. „Cože nejsi namazaná?“

„Četla jsem si v kavárně Dostojevského. Je to srab.“

Začala nás přemlouvat, ať s ní jdeme na nějaký úžasný boxmatch, ale Scott trval na tom, že musíme vidět jakýsi boxkalf.

„Co to je?“ chtěla vědět Brett.

„Jemná teletina činěná chromem,“ řekl jsem.

„Aha,“ řekla Brett. Navrhla, ať tedy jdeme alespoň ke Koňovi, kde prý mají ohromný musicbox. Nakonec jsme šli k Pavoukovi, kde měli nad dveřmi ohromného pavouka.

Uvnitř už seděl Ezra Pound a Lewis. Toho druhého jsem neměl rád: někteří zlí lidé mívají alespoň jakousi důstojnost tvrdého vředu, ale on neměl ani to. Byl jenom směšný jako kvasinkový výtok.

„Proč musíš lézt zrovna sem a zavšivit slušnou kavárnu?“ povídá mi. Byl to ten nejhnusnější chlap na světě a připomínal mi bučivou žábu, nebo alespoň žábu, která má vemeno.

„Nazdar, flamendři,“ povídá Ezra, když nás uviděl. Na stole před sebou měl láhev ekrazitu. Ekrazit je nazelenalá imitace dynamitu. Rychle člověka postaví na nohy, ale když toho vypijete víc, stane se z vás pojízdné dělo.

„Děsně milej chlap,“ povídá Brett.

„Má něco v sobě,“ připustil jsem.

„Tři měsíce chodil za T. S. Eliota do zaměstnání,“ vysvětlovala. „Prožil si svoje.“

Sedli jsme si a přišel vrchní. Kývl na Brett. Když odešel, tázavě jsem k ní vzhlédl.

„A s kým myslíš, že jsem byla tehdy v Peru?“ povídá Brett naštvaně.

„Gratuluju,“ řekl jsem, ale v žaludku se mi usadila dělová koule. Maso chutnalo jako flambované mouchy.

„Ten chlap nás chce otrávit,“ řekl Lewis.

„Vážně bych ten boxkalf chtěl vidět,“ řekl Scott. „Pojeďme do Čadu.“

„Nejedu,“ řekl jsem. „Znám v Africe příliš mnoho lidí.“

„Od tý doby, co netrefil ze tří metrů tu antilopu, má poruchy potence,“ pošeptala Scottovi Brett.

Bylo mi z toho všeho nanic. Opřel jsem se dozadu. Brett se přisunula ke mně. Objal jsem ji jednou rukou a ona se ke mně schoulila.

„Ach, Erneste,“ řekla, „kdybysme nebyli ta ztracená generace, mohli jsme si to spolu zatraceně užít!“

„Viď,“ řekl jsem. „Není to aspoň pěkná představa?“

Co hulákají věci

(syžet neorealistické povídky)

Albertu Moraviovi

Hrdina příběhu se chystá navštívit svou milenku, zralou ženu, aby jí pogratuloval k svátku. Na odchodu ze svého bytu je však stále čímsi neviditelným zdržován: ví to, přesně to cítí, ale nedokáže to pojmenovat. Znovu a znovu kontroluje uzávěr vody, hořáky plynového vařiče, balkónové dveře a veškerá světla, ale nenachází nic, co by jeho podivný neklid vysvětlilo. Už chce rezignovaně odejít, když mu jakási neznámá síla doslova vytrhne z rukou košíček s bábovkou a láhví vína. Hrdina to pochopí jako jednoznačné varování a ještě jednou se do bytu vrací: po krátké obhlídce nachází hořící cigaretu, zapadlou do tygří předložky.

Tato zdánlivě bezvýznamná příhoda zásadním způsobem poznamená život hrdiny. Zjišťuje, že věci jsou vlastně symboly živé řeči a že cvičené ucho jim dokáže naslouchat.

„Je to otázka empatie,“ říká.

Naslouchání se mu však zpočátku prakticky vůbec nedaří: věci mlčí. Hrdina se ale nenechává odradit a svůj výcvik náslechů zdvojnásobí. Zároveň, aby věcem porozuměl co nejlépe, studuje dějiny materiální výroby, s důrazem na historický vývoj předmětů osobní spotřeby.

„Mluv, mluv, zajímáš mě,“ naléhá v té době často na svůj psací stůl, který se neustále zdráhá artikulovat své poselství.

„Měl by ses konečně jednou přesvědčit, že věci neznamenají naprosto nic,“ marně ho přesvědčuje milenka.

Dva dny nato se dostaví první úspěch: nejprve promluví, byť zatím jen pět slov, stará alpaková tabatěrka – a ještě téhož večera šťastný hrdina krátce pohovoří se dvěma pruhy kuchyňského linolea. Hlasy věcí se pak rychle množí a nabývají na síle. Bez nadsázky křičí své významy.

„Já jsem židle!“ volá na hrdinu židle.

„Já jsem dveřní rám!“ křičí dveřní rám.

„Já jsem záchodová mísa!“ ječí záchodová mísa.

„To se máš čím chlubit!“ usmívá se hrdina spokojeně.

Některé věci si přímo zamiluje. Jednoho dne se dokonce rozhodne změnit dedikaci své sbírky milostných veršů ve prospěch čajového sítka. Jeho milenka, jíž měla být sbírka původně určena, mu to však nikterak nevyčítá: i ona již podlehla kouzlu věcí a podvádí hrdinu příběhu s košem na špinavé prádlo.

„Umí se sdělovat lépe než ty,“ vysvětluje později hrdinovi. „Mimo jiné,“ dodává významně.

Pro hrdinu nastávají těžké časy. Věci ho bombardují svými bizarními požadavky.

„Jeden po druhém! Jeden po druhém!“ tiší je hrdina unaveně. V té době se rozchází s čajovým sítkem a prožije krátký, bolestný románek s odsávačem kuchyňských par. Nějakou dobu se ještě bezvýsledně dvoří textilním tapetám v předsíni, až nakonec – veřejně a definitivně zesměšněn finským stavebnicovým nábytkem – prchá ze svého bytu na venkov k rodičům.

Zde se zprvu zdá být všechno v pořádku, avšak několikahodinová drásavá hádka s maminčiným jehelníčkem hrdinovu osobnost zcela rozvrátí: ještě té noci se vrhá z okna v nejvyšším patře, jakkoli se mu okenní těsnění snaží jeho zoufalý čin v poslední chvíli rozmluvit.

Zorbas
aneb
Jak se zbavit Buddhy

Nikosu Kazantzakisovi

Poprvé jsem ho potkal v přístavu v Pireu, když jsem odplouval na Krétu, abych konečně zanechal knih, zbavil se v sobě Buddhy a vyhnul se vojenské službě.

„Vezmi mě, pane, s sebou,“ požádal mne Zorbas. Byl to vysoký kostnatý stařec s nápadně neklidnýma očima.

„Byl jsem horník, ale zmlátil jsem majitele onoho dolu, protože to byl dobrák,“ vyprávěl. „Kromě toho umím vařit skvělé polévky.“

„I já mám na Krétě lignitový důl,“ řekl jsem. „Zmlátíš tedy i mne?“

„Copak já, pane, vím?“ odvětil Zorbas trochu podrážděně. „Mluvíš, pane, jako bys nevěděl, že lidský rozum je mlynářčina zadnice. Té se, mimochodem, bát nemusíš, ale bůh tě chraň mulina zadku a mnichova předku!“

Přišel jsem k poznání, že tenhle Zorbas je člověk, jakého jsem dlouho hledal a nemohl najít: vnímavé, citu přístupné srdce, velká, nezkažená duše, která se ještě neodpoutala od matky Země. Tento dělník mi vysvětlil nejprostšími slovy, co je umění, láska ke kráse, čistý cit, vášeň.

„Potřebuji se zbavit knih a –“ začal jsem.

„Těchhle?“ vykřikl Zorbas a hodil do moře velký kufr s mými osobními věcmi. Knihy zůstaly v tom druhém.

Tomu se říká svoboda, uvažoval jsem.

Plavba! Nesmrtelná krása Egejského moře a všech jeho ostrůvků, bílý jemný písek a rozkvetlé oleandry. Cítil jsem se jako v pohádce. Pak jsem se ale podíval na bledé cestující a pozvracenou palubu a zmocnil se mne obvyklý buddhistický soucit. Zorbas seděl na hromadě pozvraceného lanoví a i jeho planoucí zrak náhle potemněl.

„Hrome, řeknu ti, pane, že tenhle svět je záhada a člověk zvíře. Kde je můj prst, který jsem si uřízl společně s hlavou toho třináctého Turka? Kde jsou mé manželky a kolik jich vlastně bylo? Ani kohout si nevede záznamy! Co je to duše? Řekni mi, pane, co je život?“

Bylo vidět, že ho ty otázky velice souží.

Na Krétě nás vesničané poslali, abychom se ubytovali u jedné staré vdovy.

„Opravdu je to vdova?“ ožil Zorbas a začal si nakrucovat šedivý knír.

Vdova se jmenovala Hortensie. Ležela takřka bez hnutí ve špinavých peřinách a pozorovala nás vyhaslýma očima. Její pokožka měla barvu starého vosku.

„Ze staré slepice je nejlepší polévka,“ šeptal mi dychtivě Zorbas. „Rozumíš mi, pane, rozumíš?“

Nebyl jsem si úplně jist, ale Zorbas přinesl víno a celý se rozohnil.

„Bubulíno! Bubulíno!“ vykřikoval omámeně a chlípně ohmatával stařeniny proleženiny. Pochopil jsem, že před ním leží ne jedna umírající vdova, nýbrž celé ženské pokolení ve vší své svůdnosti.

„Kalhoty jí hoří!“ zajíkal se Zorbas. „Jdi, pane, pryč…“

Ještě té noci Hortensie zemřela. Ráno jsem zastihl Zorbase, jak tančí nad její mrtvolou: tleskal rukama, podřepoval a točil se ve vzduchu. Chvílemi vyskakoval tak vysoko, až jsem měl strach, že mi zmizí v mracích.

„Zorbasi,“ řekl jsem mu, „přišli horníci. Svolal jsem pracovní poradu.“

„Ráno, pane, mluvím nerad,“ řekl Zorbas neochotně. „Opravdu mě to namáhá. Udělejte tu poradu řekněme hodinu po obědě.“

Jeho duch postupoval daleko rychleji než ostatní svět. Ta slepičí polévka byla ovšem skvělá.

Odpoledne Zorbas zahájil na dole těžbu a na oslavu vypil sedm džbánů vína.

„Hrome, co je to?“ volal okouzleně: „Vypiješ sklenku vína a svět ti zmizí! Co je život, pane?“

K večeru horníci vyfárali na povrch a stěžovali si na špatné výdřevy a na metan.

„Co jsou to výdřevy? Co je to metan? Kdo mi vysvětlí všechny ty záhady?“ křičel Zorbas a oči mu žhnuly. Přinutil horníky znovu sfárat:

„Do práce, chlapi!“ hulákal na ně. „Pokřižujte se ve jménu božím!“

Cosi jsem namítl, ale Zorbas trval na svém:

„Přísného pána se dělníci bojí,“ vysvětlil mi. „Jsi kazatel – nebo kapitalista? Nevíš, že člověk je dobytek?“

Z hlubin dolu se ozývalo mohutné praskání a tlumené výbuchy. Naslouchal jsem co nejpozorněji, abych těm prostým lidem tam dole maximálně porozuměl.

Ráno za námi přišly jakési ženy.

„Kdo jsou ty ženy, pane, a proč tak zneklidňují moje smysly?“ hulákal potěšeně Zorbas.

Vyšlo najevo, že jsou to vdovy po hornících.

„Opravdu jsou to vdovy?“ jásal Zorbas.

Spočítal jsem je, a když jsem od toho odečetl náklady na důl, zjistil jsem, že jsem to štěstí pořídil vlastně velmi lacino.

Love Story

(příběh jednoho zápasu)

Erichu Segalovi

Co můžete říct o pětadvacetileté dívce, která zemřela? V podstatě cokoli. Že byla krásná. A chytrá. Že milovala Bacha a Beatles. A mě. A můžete to nejen říct, ale i napsat. A zejména vydat. Nazvěte to třeba „Love Story“ – zaručuju vám, že si na tom docela slušně namastíte kapsu.

Seznámili jsme se v pátek v knihovně radcliffský dívčí koleje. Půjčovala tam knihy.

„Potřeboval bych něco ke středověku.“

„Chování a vzhled už máš,“ řekla. „Co ještě chceš?“

Start teda měla slušnej.

V pondělí jsme porazili Darmouth 7:0. Dva banány jsem jim tam odvez osobně. Seděla pochopitelně v hledišti a já měl pocit, že jsem po tom pátku srovnal skóre. Jenomže v úterý vystřihla v Dunster House při Pátym braniborskym takový sólo na tu svojí harfu, že jsem se v tom vez znova. Po koncertě jsem jí šel gratulovat. Hodila po mně okem:

„To je suspenzor, nebo máš tak velký péro?“

To byl parádní prohoz.

„Suspenzor,“ musel jsem přiznat, takže zvýšila náskok. Úplně mě dostala na kolena.

„Miluji tě,“ řekl jsem.

„Abys ses neposral,“ řekla po chvíli.

Uvědomil jsem si, že je poloviční Italka a že tak zakrývá svou hlubokou vnitřní citovost.

Ve středu přifičel můj otec. Ten kretén jel kvůli mně 700 mil.

„Je to kretén,“ informoval jsem ji. „Představ si, že řídí snad všechny banky v Ithace.“

„Ty bezcitnej spratku,“ řekla mi.

Čekal jsem sice, že bude asi smečovat, ale tohle byl ošklivej faul. Zjevně z ní mluvila její středomořská představa otce: ona tomu svýmu říkala jménem!

Ve čtvrtek promovala na Radcliffu. V pátek jsem jí stejnej kousek předved na Harvardu a začal jsem jí tvrdě šlapat na záda. V sobotu jsem ji dohonil.

„Strašně tě miluju,“ řekla mi.

Při milování jsem byl neuvěřitelně něžnej. Vůbec jsem se nepoznával: sundal jsem si dokonce i chrániče a helmu.

V neděli jsme se vzali. Naši nás samozřejmě finančně vyautovali, takže jsme v prvních třech ročnících manželský ligy horko těžko sbírali body. Strava tudíž nebyla nic moc a mně začaly docházet minerální sole. Pak jsem ale jako třetí z dvou set posluchačů graduoval na právech a šel jsem zvostra na síť. Nakonec mě zlanařili samotní „Jonas and Marsh“ z New Yorku a já si na nich vyboxoval dvanáct táců ročně. Rozhodli jsme se, že si pořídíme malýho sportovce s velkou budoucností, ale nějak se nám nechtěl ujmout.

Doktoři si nás přehazovali jako baseballovej míček, až si mě zavolal doktor Sheppard.

„Chcete říct, doktore, že jsem to já, kdo je slabej na pálce?“ povídám mu výhrůžně.

„Ty seš O. K., Olivere,“ řekl doktor, „ale tvoje žena s tou leukémií tenhle cross asi nedoběhne…“

„Nesmysl,“ řekl jsem. „Chcete říct, že by mohla vypadnout už teď v osmifinále?“

„Skrečuj to, Olivere!“

Šel jsem pomalu z jeho ordinace a přemýšlel jsem o Bohu: chtěl jsem ho knockautovat a odpočítat podle Desatera.

„Šetři se, hošánku,“ řekla mi doma. „Jak chceš v týhle kondičce zdvihat moji rakev?“

Něco mezi životem a smrtí

Nathalii Sarrautové

Vrtím hlavou, přivírám víčka. „Semknu rty.“ Ne, takhle ne, to není ono. „Zahazuji papír.“ Beru si nový. Znovu ho zmačkám a zahodím. „Desetkrát.“ Stokrát. Na podlaze se válejí tisíce papírů. Výčitky: tolik papíru! Na jaře proto jezdím sázet stromky. „Sevřu pěst a čtu si to po sobě.“ Čtu zleva doprava, ale přesto to nedává smysl. Ruka vytahuje papír, pěst ho mačká, zuby rozžvýkají. Začínám znovu a znovu. Když chci napsat velké písmeno, musím stlačit tu klávesnici v levém dolním rohu. Všechno je tak komplikované. Tak složité. Jenom cesta do koupelny je hotový labyrint.

Slova. Odjakživa se do mne bolestně zarývala. „Kde je zde, prosím vás, nejbližší pošta?“ zeptali se mne kdysi v Bordeaux starší manželé. To slovo: pošta! Bylo mi, jako bych v tu chvíli dostal palicí.

Píšu. Oba prsty se opět rozkmitají. Na bílém papíře se rodí slova. Někdy i věty. Zázrak. Vzniká. Jak? To je právě ta záhada. Někdy se v noci v ložnici probouzím a říkám si: „K čemu tolik snažení? K čemu tolik bojů?“ – „Taky si myslím,“ říká „manželka“.

Jedna z mých čtenářek: „Když jsem vás četla, celou dobu jsem si říkala, jak se mě to týká. Jak vám rozumím. Mám pocit, že to muselo být francouzsky.“ – „Jsem úplně bez talentu. Jako můj bezruký dědeček. Úplně nenadaný,“ říkám jí. „Pracoval na pile.“ – „Ano, zkušenost je nesdělitelná. Ale číst vás znamená pochopit, co je amputace.“

Mám pocit, že všechny moje reakce z poslední doby byly jenom fyziologické reflexy. Každý den se jenom natahuji za sluncem. Jako orchideje v pralese. Zkrátka obyčejné tropismy. Ostatně během psaní Le Planétarium jsem měl prokazatelně malárii.

„Miloval jsem ji, a proto jsem ji musel zabít. Požádal jsem bratra, aby ji laskavě přejel. Jenom tak jsem mohl uhájit svoji svobodu. Doslova jsem tu lásku ze sebe vyškrábal. Ze vzorku pneumatiky taky.“ – Byl to charakterní muž, ale věděl jsem dobře, že je to jen pohodlná hrubá nálepka, s jejíž pomocí líně usměrňuje svoje chování.

Otevřela ústa. K mému úžasu se objevily bílé zuby a načervenalé dásně. Bylo to hnusné.

„Smím?“ řekla. Připomínala mi dítě, které se mermomocí snaží nasbírat nějaké brusinky na hlídaném parkovišti.

„Tak dobře.“

Z ramene jeřábu se utrhl ocelový ingot. Bylo to tak banální.

„O čem jsi to mluvil, miláčku? Co si to stále mumláš?“

„Já si nic nemumlám.“

„Ale ano, slyšela jsem docela zřetelně, jak říkáš věčná hlubina!“

„To nic není, to jsou jen slova.“

„Jestli s tím nepřestaneš, bude mít otec raději než tebe ten ředkvičkový záhon!“

V našem klimatu se jak vidno neobejdete bez psychologie. V Grónsku ano, ale tam se zase neobejdete bez rukavic. Začínám psát nanovo. Třikrát. Desetkrát. Z plnicích per mám hrůzu. Vypadají jako ta chobotnice, kterou mi v Cannes hodili za plavky.

„Byl jsem vždycky výjimečně citlivý. Čichal jsem k mechu.“

„Děláte na mne dojem předurčeného dítěte.“

„Hrál jsem si se slovy.“

„Já jsem si se slony hrál taky. V Indii. Můj cestovní deník vyšel na pokračování v Gazette de Poitou, ale synovec si s příslušnými čísly vycpal podprsenku.“

„Nikdy se mnou nemluvte o velkorysosti, strýčku Skrblíku!“

Vkládám papír znovu do stroje. Někdo zvoní: buďto je to listonoš, nebo jeho postava. To by bylo zlé, protože přestávám postavám věřit. Pana Martereau dokonce podezírám, že mi snědl veškerý pórek. Moje podvědomí se vůči takové nehoráznosti ohrazuje, ačkoli nevylučuji, že by to nemohl být žlučník.

Nápad! Konečně! Po tolika letech! Tvrdili mi, že už ho nikdy nebudu mít – a teď je tady! Ihned jsem si na podrážky nalepil filcové vložky do bot, abych ho svým rozčileným přecházením po místnosti nezaplašil. Tak tedy: Muž hledá zápalky! – Připadá mi to úžasné! Jenom se trochu děsím té šíře. Zřejmě z toho budu muset udělat trilogii: Muž – Hledání – Zápalky. Vrtím hlavou, přivírám víčka. „Semknu rty.“ Ne, takhle ne, to není ono. Pentalogii! „Zahazuji papír.“ Zakládám papír znovu do stroje.

Tichý Američan v Clichy

Henri Millerovi

„Jeho cílem není psát o erotice,
ale vypsat celou pravdu o životě,
tak jak ho zná.“

— Karl Shapiro

„Nic než kunda. To je život!“

— Henry Miller

Když tak přemýšlím o tom období našeho společného života v Clichy, připadá mi to jako doba strávená v ráji. Montmartre byl plný špinavých, nemytých děvek, ke kterým člověk okamžitě přilnul a zjistil, že to, co kdysi měl za hnusné, nečisté a ubohé, je náhle půvabné, něžné a krásné. Byla to doba, kdy kunda visela ve vzduchu, přirozeně s výjimkou těch dnů, kdy byla teplotní inverze, celé se to otočilo a ve vzduchu visela prdel. Kavárny byly plné krásných elegantních žen, o kterých jste věděli, že s vámi kdykoli půjdou kamkoli, vykouří vás a nechají si za to zaplatit, ale to z nich, prokrista, ještě nedělalo kurvy. Byly tu Angličanky, Němky, Italky, byla tu hysterka Jeanna, věčně střídající nálady krajního veselí a té nejčernější melancholie – koupili jste jí třeba punčochy, celá se rozzářila a potom se na nich oběsila. Byla tu taky ta šílená lunatická šlapka, která si za úplňku vháněla do kundy měsíční světlo: když byla se zákazníkem, psala při tom básně, a nechávala se proto obdělávat výhradně zezadu – museli jste jí číst přes rameno a volit tempo podle tempa básně, abyste jí nenabourali trochej nebo daktyl, což by se vám mohlo ošklivě nevyplatit, protože nosila v kabelce odjištěný kalašnikov. A byla tu Carlova Eliana, mladá, štíhlá a mimořádně půvabná dívka, až na to, že měla ryšavý plnovous a boční vývod, ale v očích mého přítele tyto nedostatky její krásu jenom zvyšovaly. Ale především tu byla moje Nys.

Toho večera, kdy jsem ji na Place Clichy poprvé potkal, jsem měl jako obvykle plné ruce složitých filozofických knih a vybraných gramofonových desek. Viděla, že se nemůžu bránit, a hned mi zajela rukou do poklopce. Čurák mi pod jejím laskáním jásavě povstal jako španělský partyzán (ačkoli mám pocit, že zrovna ten den to partyzáni ve Španělsku nějak promrdali).

„Nesmíte se tak rychle vzrušovat,“ řekla a pohlédla na knihy v mém podpaží. „To je Kant?“

„Nesouhlasím s ním,“ informoval jsem ji. „Morálka je pro bezduché bytosti. A říkám-li duch, mám na mysli Ducha svatého. Ale co, nechme toho. Pojď, pohoním ti píču.“

Šli jsme k nám. Měla jednu z těch kund, co padnou jako boxerská rukavice. Nejdřív jsem do ní ale vklouzl prstem, aby pustila šťávu, pak jsem ji chvíli smažil po obou stranách, pár minut jsem ji nechal podusit a posléze jsem ji prošpikoval parádním kouskem slaniny. Nakonec jsem jí mezi kozy vložil plátek citrónu a snítku zelené petrželky. Můj žalud byl tak rozjařený, až se to přeneslo i na moji předkožku, která se konečně zbavila melancholické nálady posledních dní.

„Vite, cheri! Vite, cheri! Och, c’est bon,“ vzlykala šťastně Nys a ze mě to teklo jako z protržené přehrady.

Dal jsem jí všechny franky, co jsem měl u sebe, a když odešla, neměl jsem si ani co namazat na chleba, a tak jsem si s ním vytřel prdel. Vzápětí dorazil Carlo a přivedl s sebou asi sedm děvek a jednoho teplouše, kterému všichni bůhvíproč říkali Sněhurka. Byl jsem ale unavený a vyplivnutý a věděl jsem, že by holky musely vyvádět psí kusy, aby se mi alespoň s bídou postavil. Dvě nebo tři si mě vzaly do práce a chvíli jim pomáhal i Sněhurka, jenomže se mnou nebylo nic, i když mi ukazovaly zeširoka rozevřené kundy, a jedna dokonce vytáhla svoje rentgenové snímky. Pak ale ta maličká blondýnka pískla na svého jezevčíka – a v tu ránu jsem měl z čuráka ocelový píst parní lokomotivy a Sněhurka jenom koukal a houkal.

Pár dní poté přivedl Carlo domů docela mladičkou holku.

„Jmenuje se Coletta,“ povídá, „právě jsem ji přefik. To prostěradlo prodám japonskýmu velvyslanectví.“

Chvíli analyzoval své pocity – dokázal je rozebrat jako strojek švýcarských hodinek (nejvíc ho vždycky zajímalo péro), ale málokdy je uměl dát zpátky dohromady.

„Uč jí zeměpisu nebo něčemu takovýmu,“ požádal mě. „Je vděčná za každou maličkost.“

Hned jsem jí přinesl glóbus a zeptal jsem se jí, jestli by uměla najít Spojené státy: sehnula se, chuděrka pitomá, až někam k Ohňové zemi a přitom jí vypadly kozy a já do ní hned zezadu najel se samozřejmostí lokomotivy najíždějící na dvanáctiletou výhybku. Potom se šla převléknout a Carlo šel s ní. Po chvíli se vrátila, přefiknutá jako ze škatulky. Chci tím říct, že jsme všichni vycházeli naprosto skvěle, pokud se ovšem Coletta nedotkla Carlova psacího stroje: čurákem mu mohla lomcovat, jak chtěla, ale když mu jednou pohnula páčkou řádkovače, myslel jsem, že vyletí z kůže. Jinak se k ní ale choval hrozně hezky a koupil jí troje omalovánky, dvoje karamely a modurit, ze kterého si Coletta druhý den udělala umělý penis.

„Ta holka má místo hlavy píču,“ komentoval to Carlo a já mu musel dát za pravdu. Byla to podivuhodná bytost: hezká jako panenka, poslušná jako otrokyně a šťastná jako kráva. Byl to krásný, promrdaný čas.

Nakonec jsme se však málem ocitli v pěkném průšvihu, neboť pro Colettu si jednoho dne přijeli rodiče: zrovna jsem sral do vany, že si pak s Carlem zahrajeme naše oblíbené Ponorky, když vtom dole zazvonili. Vypadali dost rozčileně, ale ihned mi bylo jasné, že jsou to ti obvyklí tupě přežvykující měšťáci, kteří si čistí zuby, luxují a chodí nejspíš i do práce.

„Jsme Američani, ale četli jsme Balzaca,“ povídám klidně fotříkovi.

Bylo vidět, že to na něho udělalo dojem.

„Proust měl pracovnu obloženou korkem,“ přidal se pohotově Carlo. „Kvůli randálu.“

Z nejhoršího jsme byli venku.

„Voilà!“ zvolala matinka okouzleně a oba nás s Carlem políbila. Carlo jí přitom strčil jazyk do ucha.

„Alors, dlužíme vám omluvu,“ řekl rozpačitě fotřík. „Coletto, pojď honem sem a nabídni pánům literátům tu svoji šťavnatou kundu!“

Zkrátka, jak jsem řekl: Byla to doba, kdy kunda visela ve vzduchu.

Cit a děla

Saint-Exupérymu

I

BYL JSEM AŽ PŘÍLIŠ ČASTO svědkem, jak se dal soucit nepravou cestou. V jedné době mého mládí jsem i já podléhal soucitu nad mrzáky, kteří se mne snažili ohromit svým morovým zápachem či velikostí svého vředu. Chlubili se mi svými pahýly. Ale i já jsem byl sužován kožní chorobou, připomínající purpurový květ. A otec mi řekl:

„Jsi zodpovědný pouze za svou růži.“

A odebral mrzákům jejich berle, aby omyli svá srdce z otroctví malicherných věcí.

„Jen to je důležité,“ řekl jim, „co je očím neviditelné. Správně vidíme jen srdcem.“

Byl chytrý jako liška.

II

A TAK JSEM POCHOPIL, že ani utrpení, ani smrt, ani nářek nad mrtvými nejsou k politování.

„Ukáži ti ženu, která se provinila ironií,“ řekl mi jedenkráte otec. „Nenávidím ironii, neboť není z člověka, nýbrž z darmochleba. Promrhává smysl věcí a ničí obraz mojí velikosti.“

A vzal mě na koně. Jeli jsme doprostřed pouště, kde již třetí den vypíjelo slunce z připoutané ženy veškerou její vláhu, takže vypadala jako křížala. Ještě slabě naříkala.

„Ilustrovala v samizdatu,“ řekl otec. „Poslechni si ji: odhaluje podstatné. Mimochodem, nikdy jsem neviděl, že by propadl hrůze ten, kdo umírá.“

„Ale proč?“ tázal jsem se.

„Kdo se ptá, hledá propast,“ řekl mi otec. „Kdo oznamuje, jede po rovině. Ale kdo rozkazuje, stoupá do hor.“

„A kdo podmiňuje?“

„Nikdo,“ řekl otec. „Budou se bouřit, že jsem krutý. Není to pravda a každou vzpouru krutě potlačím.“

Poznal jsem, že můj otec je dobrý.

III

„UŽ SE NAD JEJÍ MRTVOLOU NEZDRŽUJ,“ řekl mi otec. „Není tu už nic k vidění. Kolikrát ti mám říkat, že správně vidíme jen srdcem?“

„Ale kdo mě tedy poučí?“ vykřikl jsem.

„Já,“ řekl otec. „Tak tedy: Věz, že podstatu karavany nejlépe odhalíš, když se ocitne v nesnázi. Přibodnutý hmyz kolem sebe trousí zlato svých křídel a z vyhaslého ohně se o lásce nic nedozvíš. Člověk prostě musí vystavět svou pravdu na ovci, kterou je třeba ostříhat. Ty si neděláš poznámky?“ Uchopil jsem tedy sešit plný pergamenových listů.

„Čas je žnec, který váže svůj snop,“ pokračoval otec. „Strom musíš rozložit v jeho různosti, ale cenu má pouze cesta. Nic z toho, co v ženě miluješ, nemá hmotný smysl. A přítel je ten, který nenutí mrzáka tančit ča-ču. Ty si v sešitě neděláš okraje?“

„Udělám si je,“ řekl jsem.

IV

A TAK JSEM ODHALIL VELIKOU PRAVDU: Že totiž lidé bydlí. A rozhodl jsem se je uzdravit a vystavět jejich dům v jejich srdci. Neboť katedrála je zářivější než hromada kamenů. A nemají pravdu ti, kteří mne viní z neúplnosti proto, že odmítám hloubit septik. Neboť jsem ten, kdo kolem vůně buduje schránku, aby se nerozptýlila.

V

NEBOŤ JÁ VEDU LID, který jsem uzavřel do své lásky. Někteří dostali jenom podmínku. Stavím chrám, abych uchránil svůj lid před záměry písku. Je možné vystavět jiný chrám, ale ten jiný není o nic pravdivější. Všichni, kteří uvažují, se mýlí. Žádná oáza není. A přít se nemíním, neboť tu kromě písku není nic, co by se dalo dokázat.

Neboť já jsem vládce a buduji silové tábory. Lidé tam přirozeně pracují.

„Nečekej nic od člověka, který nepracuje pro věčnost,“ řekl mi kdysi otec. Nic od něho nečekám, ale pracovat zkrátka musí. Necháš-li rozmnožit šváby, zrodí se práva švábů. Ale ten, kdo skromně bdí pod hvězdami nad několika vychrtlými ovečkami (víc než skromně, řekl bych), je víc než pouhý pastevec: je hlídka. A každá hlídka je odpovědná za celou říši. Trestně odpovědná. Jednoho dne se ta různorodá hmota sjednotí a dolehne k mému srdci. Zatím já vládnu jim a oni kamenům a občas se s ovcema dohodneme, který lidi konkrétně je třeba obětovat.

Váženej pane doktore Moody!

Přečet sem si tu vaší knížku o tom životě po životě a hned vám musím napsat, ponivač já jsem taky v klinický smrti prožíval přesně něco podobnýho. Myslím, že bude nejlepší, když začnu úplně od začátku. Fakt teda je, že sem to ten den parádně přepísk. To já už poznám, ponivač na to mám svý fígle: jak mi ty dva fleky na stropě hospody U Sedmi havranů začnou připomínat výsostný znaky britskýho letectva, tak vim, že už bych měl brzdit – a jak mi začnou připomínat prsa mojí tchýně, tak vim, že jsem to zase neubrzdil. Což byl právě případ toho kritickýho dne: pamatuju se jenom, že na mě pořád mrkal nějakej drak s krvavě rudejma očima – dneska už pochopitelně vim, že to byl ten železniční přejezd. Pak sem akorát zaslech, jak nějaká ženská zaječela, něco mě praštilo do palice a já sem pad – a najednou to byla úžasná pohoda! Nad hlavou mi jezdily vagóny, vod brzd lítaly takový veselý jiskřičky a v duši se mně rozhostil přesně ten pocit báječnýho klidu a míru, jak to tam popisujete. Akorát mi trochu nakrklo, když jsem ucejtil, jak mi nějakej dobrák stahuje z těch ujetejch nohou fungl nový adidasky. Zároveň mi taky začlo zvonit v pravym uchu, až sem si řikal, kdy už ten telefón hergot někdo zvedne, ale pak mi došlo, že to asi bude tahleta polnice, jejíž hlas mě volá ku vzkříšení. Najednou mě něco popadlo a odtáhlo mě to do takovýho tmavýho tunelu, kde na to ten někdo pořádně šlápnul. Proč ne, povídám si, ale jeden Kinedryl by rozhodně bodnul. A v tý samý chvíli, pamatuju si to úplně přesně, jsem ucejtil, jak opouštím svoje tělo, a s úžasem jsem si vzpomněl na tu pasáž ze Starýho zákona (Izaiáš 26, 19), kde se píše: „Tvoji mrtví budou žít, vstanou společně s mrtvým tělem. Probuďte se a zpívejte, vy, kteří dlíte v prachu, protože zem vyvrhne své mrtvé.“ – A jak jsem si to tak recitoval, stoupal sem zpod toho vagónu vzhůru, dokonce tak rychle, až jsem se majznul čelem o nápravu. Jinak jsem měl ale pocit úžasný lehkosti a zpíval jsem si „Vyvalte sudy!“ a všecky další svoje oblíbený. Moje mysl byla úplně čistá a všechno bylo takový jasný a samozřejmý a já sem najednou chápal i věci, na který jsem dřívávějc zaboha nemoh přijít: Co cejtěj květiny a stromy, co cejtí žena při početí nebo co cejtěj lidi na Slovensku. Všechno to do sebe perfektně zapadalo. Díval jsem se z tý vejšky, jak ležim celej zkroucenej pod vagónem a jak se ke mně sbíhaj lidi, a chápal jsem, že to je v richtiku, že to tak bejt musí, jenomže pak se mi z tý vší krve udělalo drobátko šoufl a já jsem všecky ty rundy od Sedmi havranů zvrátil dolu na ty čumilové, který pak hned začali diskutovat o kyselejch deštích. A snad že mi bylo tak blbě, začal jsem volat svýho dědečka, co jsem ho měl tak rád: „Dědečku! Dědečku!“, ale pak mi došlo, že mě asi sotva uslyší, když sme mu tenkrát na ÁRO zapomněli přivýzt ty baterky do naslouchátka. Ale to už ke mně začaly přicházet první duše zemřelejch, aby mě přivítaly: bylo to radostný a slavnostní setkání, ačkoliv několika z nich jsem nějaký to kilo dlužil, ale přesto jsem byl, přesně jak to popisujete, doslova přemoženej intenzivníma pocitama lásky a pokoje. Pak se ale k mýmu značnýmu překvapení objevila stará Zákolová ze školní jídelny, co jsme jí eště jako kluci pokaždý nakydali puding do kozaček a která tu dělala něco jako úsekovou důvěrnici, a povídá mi sladce: „Jestli si, dušinko, myslíš, že ti už jako padla, tak se šeredně mejlíš. Tvoje pozemský dílo ještě není zdaleka dokončený, nemáš, abych tak řekla, dopito, takže se koukej rychle natlačit zpátky do toho krvavýho pudingu tam dole na kolejích!“ Vypadalo to, že se budu muset pakovat – a vtom se kolem rozlila taková ta teplá světelná zář a přišla Světelná bytost, už od pohledu zjevně nejvyšší šajba, takže stará Zákolová akorát srazila kufry. „Ár jú redy?“ zeptala se mě Světelná bytost a já, jak jsem byl eště zblblej od posledního dejviskapu, povídám: „Empaj redy!“ – a hned jsem se v duchu zhrozil, jakou blbost jsem to řek, ale Světelná bytost se na mě podívala s takovym tim nepopsatelnym pochopením a láskou a říká: „Ňjú bólz!“ A pak mi začala promítat zpětnej přehled mýho života: máma, táta a všichni v tom filmu byli jako živí a dost mě to chytlo za srdce, ačkoliv to na druhou stranu bylo mizerně zavostřený a mojí ségru bůhvíproč daboval Jirka Kodet. Najednou to promítání skončilo a pár metrů přede mnou se objevila ta pověstná Hranice života a smrti, která, což bylo zajímavý, porád měnila podobu: chvíli vypadala jako oranžová čerchovaná čára, chvíli jako Hadí skok na Velký pardubický a chvíli jako plot kolem chaty Ljuby Hermanový. Bylo mi jasný, že se musím rozhodnout: což o to, byl bych tam klidně zustal, ale pak sem si vzpomněl, že mám tam dole ženu a dítě a čtyry nevotřený stírací losy, a dal jsem tam teda zpátečku. A v příští chvíli už slyším toho doktora z úrazovýho, jak povídá: „Tak tohle už bobánek nerozchodí…“ A sestra mu říká: „Dávám mu zrovna morfium – šlohnete si taky, doktore?“ A on na to: „Do tohodle prejtu je zbytečný cokoli píchat, ale jestli myslíte, tak ho tim svinstvem trochu pokapejte.“ – V ten moment jsem se k jejich úžasu posadil na nosítkách a povídám mu: „A co takle Heraklejtova přísaha, ty darebáku, ta ti neříká nic?! Koukej se honem fofrem dát do šití a tuhle sestra mi už rovnou může psát nějaký fajnový lázně!“

No a právě z těch lázní vám, pane doktore, píšu. Nikdo mi to všechno nechce věřit a tvrděj, že to musely bejt nějaký halucinace. „A co ten zánět spojivek, co jsem ho chytnul vod Světelný bytosti, to je taky halucinace?!“ řval jsem na ně a ukazuju jim ty zanícený koutky, ale jako když mluvíte do dubu. Nakonec jsem to eště zkoušel vylíčit zdejšímu farářovi, ale ten mě po půlce přerušil, že to prej už azda stačilo a že mě za trest oznámí pro urážku náboženskýho přesvědčení. Ale já si z toho nic nedělám, ponivač ten muj zážitek vtisknul do mýho života úplně něco novýho: vždycky jsem se bál smrti, jenomže teďko už se jí nebojim, na pohřbech nebrečim, ale naopak zpívám a raduju se a závidim nebožtíkovi, jak si to uměl pěkně vybrat. Můj život je teď tak nějak hlubší a plnější, a i když jsem o obě nohy kratší, mám zase blíž k zemi a k lidem a ty adidasky mi můžou bejt ukradený.

S úctou
Michal Viewegh